[{"key": "1", "question": "1. Wie nennt man die Aufnahme von Gefahrstoffen in den K\u00f6rper? ", "answer1": "Inkorporation ", "answer2": "Inkontinenz ", "answer3": "Kontamination ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 0}, {"key": "2", "question": "2. Wo steht die Gefahrnummer? ", "answer1": "in der unteren H\u00e4lfte der orangefarbenen Tafel ", "answer2": "in der oberen H\u00e4lfte der orangefarbenen Tafel ", "answer3": "auf dem Gefahrzettel ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 1}, {"key": "3", "question": "3. Welche Bedeutung hat ein 'X' im Zusammenhang mit der Gefahrnummer? ", "answer1": "Der Stoff ist reizend oder gesundheitssch\u00e4dlich. ", "answer2": "Der Stoff ist explosionsgef\u00e4hrlich. ", "answer3": "Der Stoff reagiert gef\u00e4hrlich mit Wasser. ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 2}, {"key": "4", "question": "4. Was ist eine Kontamination? ", "answer1": "Kontamination ist die Aufnahme eines Gefahrstoffes in den K\u00f6rper. ", "answer2": "Kontamination ist die Verschmutzung von Oberfl\u00e4chen mit einem Gefahrstoff. ", "answer3": "Kontamination ist die Aufnahme gef\u00e4hrlicher Strahlung. ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 1}, {"key": "5", "question": "5. Wie kann Inkorporation stattfinden? ", "answer1": "nur durch den Mund ", "answer2": "durch K\u00f6rper\u00f6ffnungen und \u00fcber die Haut ", "answer3": "nur \u00fcber offene Verletzungen  ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 1}, {"key": "6", "question": "6. Wo steht die Stoffnummer? ", "answer1": "in der unteren H\u00e4lfte der orangefarbenen Tafel ", "answer2": "in der oberen H\u00e4lfte der orangefarbenen Tafel ", "answer3": "auf dem Gefahrzettel ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 0}, {"key": "7", "question": "7. Welche der folgenden Beschreibungen kennzeichnet einen Gefahrzettel? ", "answer1": "ein Quadrat, das auf der Spitze steht ", "answer2": "eine orangefarbene Tafel ohne Beschriftung ", "answer3": "ein orangefarbenes Rechteck mit Zusatzsymbol, wie z. B. Flamme oder Totenkopf ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 0}, {"key": "8", "question": "8. Bei einem Werkstattbrand erkennen Sie einen Flaschenwagen mit zwei Druckgasflaschen. Eine der Flaschen hat eine kastanienbraune Farbe. Um welche Gase kann es sich hierbei handeln? ", "answer1": "um Kohlenstoffdioxid und Sauerstoff ", "answer2": "um Acetylen und Sauerstoff ", "answer3": "um Stickstoff und Kohlenstoffdioxid ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 1}, {"key": "9", "question": "9. Sie gehen bei einem GABC-Einsatz zur Menschenrettung vor. Welche der folgenden Aussagen ist richtig? ", "answer1": "Zur Menschenrettung darf im GABC-Einsatz nur gesch\u00fctzt durch einen Chemikalienschutzanzug vorgegangen werden. ", "answer2": "Da zur Menschenrettung h\u00f6chste Eile geboten ist, wird kein PA ben\u00f6tigt. ", "answer3": "Es ist darauf zu achten, dass keine Hautpartien frei liegen. ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 2}, {"key": "10", "question": "10. Welche der folgenden Aussagen ist richtig? ", "answer1": "Die Einwirkung mechanischer Energie auf den K\u00f6rper ist zu verhindern. ", "answer2": "Eine Kontamination ist gef\u00e4hrlicher als eine Inkorporation. ", "answer3": "Kontaminationsverschleppung ist unproblematisch. ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 0}, {"key": "11", "question": "11. Durch welche Regel legt die FwDV 500 \u201eEinheiten im ABC-Einsatz\u201c die Erstma\u00dfnahmen fest, die auch von den Einsatzkr\u00e4ften, die nicht \u00fcber eine entsprechende Ausr\u00fcstung und Ausbildung f\u00fcr den GABC-Einsatz verf\u00fcgen, durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen? ", "answer1": "die AUTO-Regel ", "answer2": "die GAMS-Regel ", "answer3": "die HAUS-Regel  ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 1}, {"key": "12", "question": "12. Sie sind als Angriffstruppmann eingesetzt und sehen an einer Schadenstelle eine Druckgasflasche mit rotem Anstrich. Welches Gas kann diese Druckgasflasche enthalten? ", "answer1": "Wasserstoff ", "answer2": "Schutzgas ", "answer3": "Acetylen ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 0}, {"key": "13", "question": "13. Was versteht man unter dem Begriff \u201eKontamination\u201c? ", "answer1": "eine \u00e4u\u00dfere Verunreinigung mit Gefahrstoffen ", "answer2": "eine Aufnahme von Gefahrstoffen in den K\u00f6rper ", "answer3": "eine Leckage an einem Beh\u00e4lter, der Gefahrstoffe enth\u00e4lt ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 0}, {"key": "14", "question": "14. Sie sind als Angriffstruppmann eingesetzt und nehmen zur Brandbek\u00e4mpfung ein C-Rohr vor. An der Brandstelle finden Sie Packst\u00fccke, die mit einem blauen Gefahrzettel gekennzeichnet sind. Welche Bedeutung hat dieser Gefahrzettel? ", "answer1": "Die Verpackung enth\u00e4lt w\u00e4sserige Stoffe. ", "answer2": "Die Verpackung und der Inhalt k\u00f6nnen mit Wasser gel\u00f6scht werden. ", "answer3": "Der Inhalt der Verpackung entwickelt bei Ber\u00fchrung mit Wasser entz\u00fcndbare Gase. ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 2}, {"key": "15", "question": "15. An einem verunfallten LKW befindet sich eine orangefarbene Tafel mit Ziffern. Welche Bedeutung haben diese Ziffern? ", "answer1": "obere Ziffern Gefahrnummer, untere Ziffern UN-Nummer ", "answer2": "obere Ziffern UN-Nummer, untere Ziffern NATO-Nummer ", "answer3": "obere Ziffern Gefahrnummer, untere Ziffern EU-Nummer ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 0}, {"key": "16", "question": "16. Auf einer orangefarbenen Tafel befinden sich in der oberen H\u00e4lfte die Ziffern 225. Welche Bedeutung haben diese Ziffern? ", "answer1": "tiefgek\u00fchlt verfl\u00fcssigtes Gas, oxidierend (brandf\u00f6rdernd) ", "answer2": "besonders gasf\u00f6rmiges Gas, ansteckungsgef\u00e4hrlich ", "answer3": "brennbarer fl\u00fcssiger Stoff, der Gase entwickelt, die giftig sind ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 0}, {"key": "17", "question": "17. Auf einer orangefarbenen Tafel befinden sich in der oberen H\u00e4lfte die Ziffern 23. Welche Bedeutung haben diese Ziffern? ", "answer1": "brennbarer fl\u00fcssiger Stoff, der Gase oder D\u00e4mpfe entwickelt ", "answer2": "brennbarer gasf\u00f6rmiger Stoff, der fl\u00fcssig wird ", "answer3": "entz\u00fcndbares Gas  ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 2}, {"key": "18", "question": "18. Auf einer orangefarbenen Tafel befinden sich in der oberen H\u00e4lfte die Ziffern 606. Welche Bedeutung haben diese Ziffern? ", "answer1": "giftiger Stoff, der giftige D\u00e4mpfe entwickelt ", "answer2": "ansteckungsgef\u00e4hrlicher Stoff ", "answer3": "Das ist offensichtlich ein Schreibfehler, es muss 66 hei\u00dfen. ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 1}, {"key": "19", "question": "19. Welche Stoffe sind in der FwDV 500 \u201eEinheiten im ABC-Einsatz\u201c der Ma\u00dfnahmengruppe 2 zugeordnet? ", "answer1": "alle verdichteten, verfl\u00fcssigten oder unter Druck gel\u00f6sten Gase ", "answer2": "alle brennbaren Fl\u00fcssigkeiten, die D\u00e4mpfe entwickeln ", "answer3": "alle radioaktiven Stoffe ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 0}, {"key": "20", "question": "20. Wie kann die Inkorporation von chemischen Stoffen an der Einsatzstelle vermieden werden? ", "answer1": "durch den Einsatz von geeigneten Messger\u00e4ten ", "answer2": "durch geeigneten Atemschutz ", "answer3": "durch Feuerschutzkleidung ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 1}, {"key": "21", "question": "21. Auf einer orangefarbenen Tafel befindet sich vor den Ziffern in der oberen H\u00e4lfte ein X. Welche Bedeutung hat dieses X? ", "answer1": "Die Angaben auf der Warntafel sind ung\u00fcltig (durchgestrichen). ", "answer2": "Das Ladegut darf im Brandfall mit Wasser gel\u00f6scht werden. ", "answer3": "Wasser darf nur im Einverst\u00e4ndnis mit Sachverst\u00e4ndigen verwendet werden. ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 2}, {"key": "22", "question": "22. Was wird in einem Eisenbahn-Kesselwagen transportiert, der mit einem 300 mm breiten orangefarbenen Ring in der L\u00e4ngsachse gekennzeichnet ist? ", "answer1": "brennbare fl\u00fcssige Stoffe ", "answer2": "Wasserstoff ", "answer3": "verfl\u00fcssigte Gase ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 2}, {"key": "23", "question": "23. Welche brennbaren Stoffe haben einen Explosionsbereich? ", "answer1": "Alle leichtentz\u00fcndlichen Stoffe haben einen Explosionsbereich. ", "answer2": "Gase, D\u00e4mpfe, Nebel oder St\u00e4ube in Luft haben einen Explosionsbereich. ", "answer3": "Alle fl\u00fcssigen Gase haben einen Explosionsbereich.  ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 1}, {"key": "24", "question": "24. Auf einer orangefarbenen Tafel befinden sich in der oberen H\u00e4lfte die Ziffern 336. Welchen Aggregatzustand hat der transportierte Stoff? ", "answer1": "fest ", "answer2": "fl\u00fcssig ", "answer3": "gasf\u00f6rmig ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 1}, {"key": "25", "question": "25. Welche Feuerwehrdienstvorschrift (FwDV) legt die Regeln f\u00fcr den Einsatz mit GABC-Stoffen fest? ", "answer1": "die FwDV 100 ", "answer2": "die FwDV 14 ", "answer3": "die FwDV 500 ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 2}, {"key": "26", "question": "26. Der Angriffstrupp erkennt an einem verunfallten LKW folgenden roten Gro\u00dfzettel mit schwarzem Flammensymbol: Welche Eigenschaften hat der transportierte Stoff? ", "answer1": "brennbar, gasf\u00f6rmig ", "answer2": "brennbar, fest ", "answer3": "brennbar, fl\u00fcssig ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 2}, {"key": "27", "question": "27. Welche Aussage ist anhand der Kennzeichnung eines Eisenbahn-Kesselwagens mit einem 300 mm breiten orangefarbenen Streifen um die L\u00e4ngsachse des Tanks m\u00f6glich? ", "answer1": "Es werden Explosivstoffe bef\u00f6rdert. ", "answer2": "Es werden verfl\u00fcssigte, tiefgek\u00fchlt verfl\u00fcssigte oder gel\u00f6ste Gase bef\u00f6rdert. ", "answer3": "Es wird S\u00e4ure bef\u00f6rdert. ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 1}, {"key": "28", "question": "28. Welche Ma\u00dfnahme bietet wirksamen Schutz vor Inkorporation von GABC-Stoffen? ", "answer1": "Deckung suchen ", "answer2": "Abschirmung nutzen ", "answer3": "Atemschutz tragen  ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 2}, {"key": "29", "question": "29. Welche Ma\u00dfnahme bietet Schutz vor der \u00e4u\u00dferen Einwirkung von GABC-Stoffen? ", "answer1": "Abstand halten ", "answer2": "Inkorporation ausschlie\u00dfen ", "answer3": "Atemschutz tragen ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 0}, {"key": "30", "question": "30. Eine kontaminierte verletzte Person wird vom Angriffstrupp gerettet. Welche der folgenden Aussagen bez\u00fcglich der anschlie\u00dfenden Notdekontamination ist richtig? ", "answer1": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen gehen vor jeder Dekontamination. ", "answer2": "Der Verletzte darf keinesfalls mit Wasser abgesp\u00fclt werden. ", "answer3": "Das abflie\u00dfende Sp\u00fclwasser muss auf jeden Fall aufgefangen werden. ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 0}, {"key": "31", "question": "31. Wie wird bei einer Notdekontamination mit Wasser zum Entfernen des Gefahrstoffs von der Haut einer kontaminierten Person vorgegangen? ", "answer1": "Der Gefahrstoff wird mit gro\u00dfem Druck von der Haut gesp\u00fclt. ", "answer2": "Das Wasser wird drucklos auf die kontaminierte Stelle aufgebracht. ", "answer3": "Der Gefahrstoff wird erg\u00e4nzend zum Absp\u00fclen mit einer B\u00fcrste abgerieben. ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 1}, {"key": "32", "question": "32. Der Angriffstrupp erkennt an einem verunfallten LKW folgenden Gro\u00dfzettel: Welche Bedeutung hat dieser? ", "answer1": "tiefgek\u00fchltes Gefahrgut ", "answer2": "mit erstickend wirkendem Schutzgas gef\u00fcllte Transporteinheit ", "answer3": "Gefahrgut in begrenzter Menge  ", "category": "ABC-Gefahrstoffe", "correctAnswer": 2}, {"key": "33", "question": "1. Wann spricht die akustische Warneinrichtung eines Pressluftatmers an? ", "answer1": "zwischen 55 und 65 bar ", "answer2": "zwischen 50 und 60 bar ", "answer3": "zwischen 45 und 55 bar ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 1}, {"key": "34", "question": "2. Welche der nachgenannten Atemschutzger\u00e4te arbeiten umluftunabh\u00e4ngig? ", "answer1": "die Beh\u00e4lterger\u00e4te ", "answer2": "die Brandfluchthauben ", "answer3": "die Filterger\u00e4te ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 0}, {"key": "35", "question": "3. Wie wirken Atemgifte mit erstickender Wirkung auf den K\u00f6rper des Menschen? ", "answer1": "Sie haben eine sch\u00e4digende Wirkung auf Blut, Nerven oder Zellen. ", "answer2": "Sie zerst\u00f6ren durch ihre Reizwirkung die Lungenbl\u00e4schen. ", "answer3": "Sie verdr\u00e4ngen den Sauerstoff der Umluft und f\u00fchren dadurch zur Sauerstoffminderversorgung der Zellen. ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 2}, {"key": "36", "question": "4. In welche Atemgiftgruppe geh\u00f6rt Blaus\u00e4ure (HCN)? ", "answer1": "zu den Atemgiften mit erstickender Wirkung ", "answer2": "zu den Atemgiften mit Reiz- und \u00c4tzwirkung ", "answer3": "zu den Atemgiften mit Wirkung auf Blut, Nerven und Zellen  ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 2}, {"key": "37", "question": "5. Welche Einsatzsituationen erfordern das Tragen eines Chemikalienschutzanzuges (CSA)? ", "answer1": "jeder Feuerwehreinsatz ", "answer2": "immer dann, wenn Sauerstoffmangel zu erwarten ist ", "answer3": "insbesondere bei der Gefahr einer Hautsch\u00e4digung durch Gase und D\u00e4mpfe oder deren Aufnahme \u00fcber die Haut ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 2}, {"key": "38", "question": "6. Durch welche Ma\u00dfnahme kann der Fl\u00fcssigkeitsverlust des Feuerwehrangeh\u00f6rigen, der beim Tragen eines Atemschutzger\u00e4tes auftritt, ausgeglichen werden? ", "answer1": "durch eine Getr\u00e4nkeaufnahme nach dem Einsatz ", "answer2": "durch eine Ruhepause nach dem Einsatz ", "answer3": "durch regelm\u00e4\u00dfige Mahlzeiten ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 0}, {"key": "39", "question": "7. Welche Faktoren bestimmen unter anderem den Sauerstoffbedarf des Menschen ma\u00dfgeblich? ", "answer1": "Der Sauerstoffbedarf ist immer gleich. ", "answer2": "die k\u00f6rperliche Fitness und der Ausbildungsstand ", "answer3": "die Tageszeit ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 1}, {"key": "40", "question": "8. Warum ist es wichtig, dass der vorgehende Atemschutztrupp regelm\u00e4\u00dfige R\u00fcckmeldungen mittels Sprechfunk an den Einheitsf\u00fchrer gibt? ", "answer1": "F\u00fcr den Einheitsf\u00fchrer sind die Informationen aus dem Inneren eines Geb\u00e4udes zur Beurteilung der Lage wichtig.", "answer2": "um einer elektrostatischen Aufladung des Sprechfunkger\u00e4tes entgegenzuwirken", "answer3": "Durch diese Ma\u00dfnahme kann der R\u00fcckweg des vorgehenden Trupps gesichert werden.", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 0}, {"key": "41", "question": "9. Warum ist Kohlenstoffmonoxid (CO) ein gef\u00e4hrliches Atemgift? ", "answer1": "weil es sich leicht mit den wei\u00dfen Blutk\u00f6rperchen verbindet ", "answer2": "weil es ab 8 Vol.-% im Blut eine l\u00e4hmende Wirkung des Atemzentrums hervorruft ", "answer3": "weil es mit dem H\u00e4moglobin (Farbstoff der roten Blutk\u00f6rperchen) eine feste Verbindung eingeht ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 2}, {"key": "42", "question": "10. Was machen Sie nach einem Einsatz mit Ihrem Atemschutzger\u00e4t? ", "answer1": "Sie wechseln die Atemluftflasche, f\u00fchren eine Einsatzkurzpr\u00fcfung durch und Verlasten das ", "answer2": "Atemschutzger\u00e4t auf das L\u00f6schfahrzeug. ", "answer3": "Sie veranlassen die Wartung des Atemschutzger\u00e4tes (einschlie\u00dflich des Atemanschlusses) in ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 2}, {"key": "43", "question": "11. Wodurch kann eine Atemkrise entstehen? ", "answer1": "durch tiefes und langsames Ein- und Ausatmen ", "answer2": "durch zu flaches und hastiges Ein- und Ausatmen ", "answer3": "durch die Zwerchfell- bzw. Bauchatmung ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 1}, {"key": "44", "question": "12. Welche Voraussetzung muss ein Feuerwehrangeh\u00f6riger bei T\u00e4tigkeiten unter Atemschutz erf\u00fcllen? ", "answer1": "Er muss lediglich eine Unterweisung am Beh\u00e4lterger\u00e4t nachweisen k\u00f6nnen. ", "answer2": "Keine, er darf aber kein Vollbarttr\u00e4ger sein. ", "answer3": "Er muss zum Zeitpunkt des Einsatzes gesund sein. ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 2}, {"key": "45", "question": "13. Was ist nach dem Verlassen des Gefahrenbereiches durch den Atemschutztrupp einzuleiten? ", "answer1": "Eine Kurzpr\u00fcfung der verwendeten Atemschutzger\u00e4te ist durchzuf\u00fchren. ", "answer2": "Eine R\u00fcckmeldung an den Einheitsf\u00fchrer ist abzugeben. ", "answer3": "Eine Maskendichtprobe ist durchzuf\u00fchren. ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 1}, {"key": "46", "question": "14. Welchen Beh\u00e4lterdruck muss ein einsatzbereiter Pressluftatmer aufweisen? ", "answer1": "Ein 300 bar-Ger\u00e4t muss einen Beh\u00e4lterdruck von 270 bar aufweisen. ", "answer2": "Ein 300 bar-Ger\u00e4t muss einen Beh\u00e4lterdruck von 250 bar aufweisen. ", "answer3": "Ein 200 bar-Ger\u00e4t muss einen Beh\u00e4lterdruck von 170 bar aufweisen. ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 0}, {"key": "47", "question": "15. Wie sind ausgebildete Atemschutzger\u00e4tetr\u00e4ger nach der FwDV 7 \u201eAtemschutz\u201c unter anderem fortzubilden? ", "answer1": "Es ist monatlich eine Einsatz\u00fcbung durchzuf\u00fchren. ", "answer2": "Wiederholungs\u00fcbungen sind nicht erforderlich. ", "answer3": "Es muss vor Ablauf von 12 Monaten mindestens eine Wiederholungs\u00fcbung in einer Atemschutz\u00fcbungsanlage durchgef\u00fchrt werden. ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 2}, {"key": "48", "question": "16. Wie lange reicht der Atemluftvorrat eines Pressluftatmers bei mittlerer Belastung des Atemschutzger\u00e4tetr\u00e4gers aus? ", "answer1": "h\u00f6chstens 10 Minuten ", "answer2": "ca. 30 bis 40 Minuten ", "answer3": "ca. 60 bis 70 Minuten  ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 1}, {"key": "49", "question": "17. Welche Pr\u00fcfung muss der Atemschutzger\u00e4tetr\u00e4ger vor dem Einsatz am Pressluftatmer vornehmen? ", "answer1": "die 6-Jahres-Pr\u00fcfung ", "answer2": "die \u00dcberpr\u00fcfung des Druckminderers ", "answer3": "die \u00dcberpr\u00fcfung der Einsatzbereitschaft vor dem Einsatz (Einsatzkurzpr\u00fcfung) ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 2}, {"key": "50", "question": "18. Wie kann der Tr\u00e4ger eines Atemschutzger\u00e4tes eine Atemkrise vermeiden? ", "answer1": "indem er die Atemschutzmaske vom Gesicht rei\u00dft ", "answer2": "durch m\u00f6glichst schnelles Atmen mit h\u00e4ufigen kurzen Pausen ", "answer3": "durch ruhiges und tiefes Durchatmen ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 2}, {"key": "51", "question": "19. Sie wollen mit der Luft Ihres Pressluftatmers sparsam umgehen. Wie k\u00f6nnen Sie das erreichen? ", "answer1": "den Lungenautomat bei l\u00e4ngerem Anmarschweg erst vor dem Gefahrenbereich anschrauben lassen ", "answer2": "das Atemschutzger\u00e4t erst beim Erkennen der Atemgifte anlegen ", "answer3": "die Ventile der Atemluftflaschen erst im Gefahrenbereich \u00f6ffnen ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 0}, {"key": "52", "question": "20. Welchen Zweck erf\u00fcllt der Lungenautomat an einem Beh\u00e4lterger\u00e4t? ", "answer1": "Er steuert die Funktion der Lunge des Ger\u00e4tetr\u00e4gers. ", "answer2": "Er steuert die Abgabe der Atemluftmenge an den Ger\u00e4tetr\u00e4ger. ", "answer3": "Er reduziert den Flaschendruck auf Mitteldruck. ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 1}, {"key": "53", "question": "21. Welches Atemgift entsteht haupts\u00e4chlich beim Verbrennen von Polyvinylchlorid (PVC)? ", "answer1": "Blaus\u00e4ured\u00e4mpfe ", "answer2": "Salzs\u00e4ured\u00e4mpfe ", "answer3": "Fluorwasserstoff ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 1}, {"key": "54", "question": "22. Welche Hilfsmittel k\u00f6nnen im Innenangriff zum \u00d6ffnen einer T\u00fcr \u201ein Angriffsrichtung\u201c vom Truppf\u00fchrer verwendet werden? ", "answer1": "Hohlstrahlrohr ", "answer2": "Feuerwehraxt, Seilschlauchhalter ", "answer3": "T\u00fcren werden grunds\u00e4tzlich ohne Hilfsmittel ge\u00f6ffnet, um ein schnelleres Vorgehen zu erm\u00f6glichen.  ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 1}, {"key": "55", "question": "23. Welche Aussage \u00fcber die Brandfluchthaube ist richtig? ", "answer1": "Die Brandfluchthaube sch\u00fctzt eine Person vor allen Atemgiften. ", "answer2": "Die Brandfluchthaube sch\u00fctzt eine zu rettende Person vor Sauerstoffmangel. ", "answer3": "Die Rettung \u00fcber tragbare Leitern ist im Regelfall einer Rettung durch verrauchte Bereiche mittels Brandfluchthaube vorzuziehen. ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 2}, {"key": "56", "question": "24. In welche Gruppe der Atemgifte ist Kohlenstoffdioxid einzuordnen? ", "answer1": "Atemgifte mit erstickender Wirkung ", "answer2": "Atemgifte mit Reiz- und \u00c4tzwirkung ", "answer3": "Atemgifte mit Wirkung auf Blut, Nerven und Zellen ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 2}, {"key": "57", "question": "25. Welche Aufgaben hat der Sicherheitstrupp beim Einsatz von Atemschutzger\u00e4ten? ", "answer1": "bei Notf\u00e4llen dem eingesetzten Trupp zu Hilfe zu kommen ", "answer2": "die Brandbek\u00e4mpfung durchzuf\u00fchren ", "answer3": "Geb\u00e4ude nach vermissten Personen abzusuchen ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 0}, {"key": "58", "question": "26. In welchem Aggregatzustand k\u00f6nnen Atemgifte vorkommen? ", "answer1": "fest, fl\u00fcssig, gasf\u00f6rmig ", "answer2": "nur fl\u00fcssig ", "answer3": "nur gasf\u00f6rmig ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 0}, {"key": "59", "question": "27. Warum sind Atemschutzmasken mit einer Innenmaske ausgestattet? ", "answer1": "zum besseren Schutz der Nase ", "answer2": "zur Verkleinerung des Totraumes ", "answer3": "zur Verbesserung der Verst\u00e4ndigung ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 1}, {"key": "60", "question": "28. Durch welche Ma\u00dfnahmen kann die von der UVV Feuerwehren geforderte st\u00e4ndige Verbindung zwischen Atemschutzger\u00e4tetr\u00e4ger und Feuerwehrangeh\u00f6rigen, die sich im ungef\u00e4hrdeten Bereich aufhalten, sichergestellt werden? ", "answer1": "durch Kontakt mittels Feuerwehrleine ", "answer2": "Es ist keine Verbindung erforderlich. ", "answer3": "durch Kontakt \u00fcber eine Sprechfunkverbindung  ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 2}, {"key": "61", "question": "29. Wie wirkt Chlor als Atemgift auf den menschlichen K\u00f6rper? ", "answer1": "Es wirkt direkt sch\u00e4digend auf das zentrale Nervensystem. ", "answer2": "Es wirkt sch\u00e4digend auf das Blut. ", "answer3": "Es wirkt sch\u00e4digend auf die Atemorgane und zerst\u00f6rt die Lungenbl\u00e4schen. ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 2}, {"key": "62", "question": "30. Der Atemschutztrupp (zwei Feuerwehrangeh\u00f6rige) geht zu einem Brandeinsatz vor. Beim Vorgehen im verrauchten Bereich h\u00e4ngt die mitgef\u00fchrte Schlauchleitung fest. Wie ist die richtige Vorgehensweise? ", "answer1": "Der Truppmann geht zur\u00fcck und f\u00fchrt die Schlauchleitung nach. ", "answer2": "Der Truppf\u00fchrer geht zur\u00fcck und f\u00fchrt die Schlauchleitung nach. ", "answer3": "Der Trupp geht zur\u00fcck und f\u00fchrt die Schlauchleitung nach. ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 2}, {"key": "63", "question": "31. Warum ist es wichtig, nach R\u00fccksprache mit dem Einheitsf\u00fchrer, L\u00fcftungsma\u00dfnahmen in verrauchten Bereichen durchzuf\u00fchren? ", "answer1": "Um dem Melder das Betreten der R\u00e4ume zu erm\u00f6glichen. ", "answer2": "Um die Sichtverh\u00e4ltnisse zu verbessern und somit ein schnelleres Auffinden des Brandherdes oder von Personen zu erm\u00f6glichen. ", "answer3": "Um die heterogene L\u00f6schwirkung des Wassers zu verbessern. ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 1}, {"key": "64", "question": "32. Worauf muss der Atemschutztrupp im Rahmen der Erstorientierung achten? ", "answer1": "auf die Geb\u00e4udeabma\u00dfe (L\u00e4nge, Breite, H\u00f6he) ", "answer2": "auf die Fahrzeugaufstellung ", "answer3": "Nur auf die Anzahl der ben\u00f6tigten Schlauchreserve ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 0}, {"key": "65", "question": "33. Im Atemschutzeinsatz m\u00fcssen die Kommunikationswege eingehalten werden. Welche Aussage trifft zu? ", "answer1": "Der Angriffstrupp \u00fcbermittelt seine Lagemeldungen an den Maschinisten. ", "answer2": "Der Angriffstrupp \u00fcbermittelt seine Lagemeldungen an den Einheitsf\u00fchrer. ", "answer3": "Der Angriffstrupp \u00fcbermittelt seine Lagemeldungen nur nach Aufforderung.  ", "category": "Atemschutz", "correctAnswer": 1}, {"key": "66", "question": "1. Welche Feuerwehrdienstvorschrift regelt die Vorgehensweise bei Gefahren durch Kampfstoffe? ", "answer1": " die FwDV 2 ", "answer2": "die FwDV 500 ", "answer3": " die FwDV 13/1 ", "category": "Besondere Gefahren im Zivilschutz", "correctAnswer": 1}, {"key": "67", "question": "2. Welches vom Bund zur Verf\u00fcgung gestellte Fahrzeug erh\u00e4lt bei Eins\u00e4tzen mit ABCKampfstoffen eine besondere Bedeutung? ", "answer1": "RW ", "answer2": "GW Dekon P ", "answer3": "LF 10/6 ", "category": "Besondere Gefahren im Zivilschutz", "correctAnswer": 1}, {"key": "68", "question": "3. Welche Kampfmittel senden ionisierende Strahlen aus? ", "answer1": "Biologische Waffen ", "answer2": "Kernwaffen ", "answer3": "Chemische Kampfstoffe ", "category": "Besondere Gefahren im Zivilschutz", "correctAnswer": 1}, {"key": "69", "question": "4. Wie kommt bei einem Kernwaffeneinsatz die freigesetzte Energie zur Wirkung? ", "answer1": "nur als ionisierende Strahlung ", "answer2": "nur als thermische und ionisierende Strahlung ", "answer3": "als Druck, thermische und ionisierende Strahlung  ", "category": "Besondere Gefahren im Zivilschutz", "correctAnswer": 2}, {"key": "70", "question": "5. Welche Strahlungsarten k\u00f6nnen bei einem Kernwaffeneinsatz entstehen? ", "answer1": "nur Gammastrahlung ", "answer2": "nur Alpha- und Betastrahlung ", "answer3": "Alpha-, Beta-, Gamma- und Neutronenstrahlung ", "category": "Besondere Gefahren im Zivilschutz", "correctAnswer": 2}, {"key": "71", "question": "6. Welche der folgenden Ma\u00dfnahmen mindern die Wirkung der ionisierenden Strahlung? ", "answer1": "vor und nach dem Einsatz viel Milch trinken ", "answer2": "nach dem Einsatz H\u00e4nde und Gesicht desinfizieren ", "answer3": "Abschirmung nutzen, Abstand halten, Aufenthaltsdauer begrenzen ", "category": "Besondere Gefahren im Zivilschutz", "correctAnswer": 2}, {"key": "72", "question": "7. Welche sch\u00e4dlichen Wirkungen k\u00f6nnen ionisierende Strahlen haben? ", "answer1": "Ionisierende Strahlen sind generell ungef\u00e4hrlich. ", "answer2": "Ionisierende Strahlen k\u00f6nnen Langzeitsch\u00e4den sowie sofort auftretende Akutsch\u00e4den verursachen. ", "answer3": "Ionisierende Strahlen k\u00f6nnen nur Akutsch\u00e4den verursachen. ", "category": "Besondere Gefahren im Zivilschutz", "correctAnswer": 1}, {"key": "73", "question": "8. In welchen Aggregatzust\u00e4nden k\u00f6nnen biologische Kampfstoffe vorkommen? ", "answer1": "fest, fl\u00fcssig und gasf\u00f6rmig ", "answer2": "ausschlie\u00dflich fest und gasf\u00f6rmig ", "answer3": "ausschlie\u00dflich fl\u00fcssig ", "category": "Besondere Gefahren im Zivilschutz", "correctAnswer": 0}, {"key": "74", "question": "9. Welche der folgenden Stoffe werden den biologischen Kampfstoffen zugeordnet? ", "answer1": "Viren und S\u00e4urenebel ", "answer2": "Giftgas und Bakterien ", "answer3": "Bakterien, Pilze, Viren, Toxine ", "category": "Besondere Gefahren im Zivilschutz", "correctAnswer": 2}, {"key": "75", "question": "10. Wie gelangen B-Kampfstoffe \u00fcberwiegend in den K\u00f6rper? ", "answer1": "\u00fcber die Atemwege und den Verdauungstrakt ", "answer2": "ausschlie\u00dflich \u00fcber die Haut ", "answer3": "ausschlie\u00dflich \u00fcber Verletzungen  ", "category": "Besondere Gefahren im Zivilschutz", "correctAnswer": 0}, {"key": "76", "question": "11. Welche der folgenden Ma\u00dfnahmen ist gegen chemische Kampfstoffe wirksam? ", "answer1": "die Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen ", "answer2": "das Benutzen von Schutzkleidung und Atemschutz ", "answer3": "die Durchf\u00fchrung von Vorsorgeuntersuchungen ", "category": "Besondere Gefahren im Zivilschutz", "correctAnswer": 1}, {"key": "77", "question": "12. Welche Aussage bez\u00fcglich der Fl\u00fcchtigkeit chemischer Kampfstoffe ist richtig? ", "answer1": "Chemische Kampfstoffe sind immer fl\u00fcchtig. ", "answer2": "Chemische Kampfstoffe sind immer sesshaft. ", "answer3": "Chemische Kampfstoffe k\u00f6nnen fl\u00fcchtig, wenigfl\u00fcchtig oder sesshaft sein. ", "category": "Besondere Gefahren im Zivilschutz", "correctAnswer": 2}, {"key": "78", "question": "13. Wodurch kann man gegebenenfalls die Ausbringung chemischer Kampfstoffe erkennen? ", "answer1": "an markanten Ger\u00fcchen oder Beobachtungen bei anderen Lebewesen ", "answer2": "Es gibt grunds\u00e4tzlich keine Anzeichen. ", "answer3": "anhand von Wetterbeobachtungen ", "category": "Besondere Gefahren im Zivilschutz", "correctAnswer": 0}, {"key": "79", "question": "14. Welche Vorgehensweise nach einer Kontamination mit einem chemischen Kampfstoff ist richtig? ", "answer1": "Eine sofortige Notdekontamination ist bei C-Kampfstoffen zu unterlassen. ", "answer2": "Eine Notdekontamination ist durchzuf\u00fchren. ", "answer3": "Bevor Ma\u00dfnahmen zur Dekontamination durchgef\u00fchrt werden, muss der Betroffene einem erm\u00e4chtigten Arzt vorgestellt werden. ", "category": "Besondere Gefahren im Zivilschutz", "correctAnswer": 1}, {"key": "80", "question": "15. Welches Fahrzeug wird unter anderem f\u00fcr Messaufgaben im Zivilschutz vom Bund vorgesehen? ", "answer1": "CBRN-Erkundungskraftwagen ", "answer2": "Strahlensp\u00fcrtruppfahrzeug ", "answer3": "Ger\u00e4tewagen IuK ", "category": "Besondere Gefahren im Zivilschutz", "correctAnswer": 0}, {"key": "81", "question": "16. Auf welchem Weg k\u00f6nnen chemische Kampstoffe in den K\u00f6rper aufgenommen werden? ", "answer1": "ausschlie\u00dflich \u00fcber die Atemwege ", "answer2": "auch \u00fcber die Haut ", "answer3": "ausschlie\u00dflich \u00fcber die Atemwege und den Verdauungstrakt  ", "category": "Besondere Gefahren im Zivilschutz", "correctAnswer": 1}, {"key": "82", "question": "17. Welches Bundesamt unterst\u00fctzt die Arbeit im Zivilschutz? ", "answer1": "das Bundesamt f\u00fcr Katastrophenschutz ", "answer2": "das Bundeszivilschutzamt ", "answer3": "das Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe  ", "category": "Besondere Gefahren im Zivilschutz", "correctAnswer": 2}, {"key": "83", "question": "1. Welche \u00f6ffentliche Feuerwehr leistet den Brandsicherheitsdienst bei einer Veranstaltung im B\u00fcrgerhaus der Gemeinde B-Dorf? ", "answer1": "Jede \u00f6ffentliche Feuerwehr kann den Brandsicherheitsdienst im B\u00fcrgerhaus B-Dorf leisten. ", "answer2": "Welche Feuerwehr den Brandsicherheitsdienst leistet, wird durch die Brandschutzdienststelle festgelegt. ", "answer3": "Nur die \u00f6ffentliche Feuerwehr der Gemeinde B-Dorf leistet den Brandsicherheitsdienst. ", "category": "Brandsicherheitsdienst", "correctAnswer": 2}, {"key": "84", "question": "2. Wer bestimmt Art und Umfang des Brandsicherheitsdienstes? ", "answer1": "der Leiter des Ordnungsamtes ", "answer2": "die Brandschutzdienststelle ", "answer3": "die Leitung der Feuerwehr ", "category": "Brandsicherheitsdienst", "correctAnswer": 2}, {"key": "85", "question": "3. Was geh\u00f6rt zu den Aufgaben eines Brandsicherheitsdienstes vor Beginn der Veranstaltung? ", "answer1": "Erstellen eines Bestuhlungsplanes. ", "answer2": "Rundgang durch den Kontrollbereich durchf\u00fchren. ", "answer3": "Besetzen der Brandmeldezentrale, damit Alarmierungen direkt an den Wachhabenden gemeldet werden k\u00f6nnen. ", "category": "Brandsicherheitsdienst", "correctAnswer": 1}, {"key": "86", "question": "4. In welcher Reihenfolge sind die Ma\u00dfnahmen bei einem Brand innerhalb einer Versammlungsst\u00e4tte abzuarbeiten? ", "answer1": "Erkundung, Brandbek\u00e4mpfung, L\u00f6sch- und Sicherheitseinrichtungen ausl\u00f6sen, zust\u00e4ndige Brandmeldestelle informieren, Einweisung der anr\u00fcckenden Einsatzkr\u00e4fte veranlassen. ", "answer2": "Zust\u00e4ndige Brandmeldestelle informieren, Erkundung, Brandbek\u00e4mpfung, L\u00f6sch- und Sicherheitseinrichtungen ausl\u00f6sen, Einweisung der anr\u00fcckenden Einsatzkr\u00e4fte veranlassen. ", "answer3": "L\u00f6sch- und Sicherheitseinrichtungen ausl\u00f6sen, Erkundung, Brandbek\u00e4mpfung, zust\u00e4ndige Brandmeldestelle informieren, Einweisung der anr\u00fcckenden Einsatzkr\u00e4fte veranlassen.  ", "category": "Brandsicherheitsdienst", "correctAnswer": 1}, {"key": "87", "question": "5. Welche Ma\u00dfnahmen sind bei einem Brand au\u00dferhalb der Versammlungsst\u00e4tte sofort zu ergreifen? ", "answer1": "Die zust\u00e4ndige Brandmeldestelle ist sofort zu alarmieren. ", "answer2": "Jedes Mitglied des Brandsicherheitsdienstes begibt sich unverz\u00fcglich zur Brandmeldezentrale um dort durch den Wachhabenden weitere Befehle zu erhalten. ", "answer3": "Die Posten, die den Brand au\u00dferhalb der Versammlungsst\u00e4tte bemerkt haben, beginnen unverz\u00fcglich mit L\u00f6scharbeiten. ", "category": "Brandsicherheitsdienst", "correctAnswer": 0}, {"key": "88", "question": "6. Wer ordnet einen Brandsicherheitsdienst an? ", "answer1": "die Wehrf\u00fchrerin / der Wehrf\u00fchrer ", "answer2": "die Leitung der Feuerwehr ", "answer3": "die Gemeinde ", "category": "Brandsicherheitsdienst", "correctAnswer": 2}, {"key": "89", "question": "7. Welche Aussage \u00fcber den Brandsicherheitsdienst ist falsch? ", "answer1": "Der Wachhabende soll Gruppenf\u00fchrer sein. ", "answer2": "Der Wachposten muss mindestens die Grundausbildung erfolgreich absolviert haben. ", "answer3": "Die Mindestst\u00e4rke ist die einer Staffel.  ", "category": "Brandsicherheitsdienst", "correctAnswer": 2}, {"key": "90", "question": "1. Welche Stoffe dehnen sich bei Erw\u00e4rmung aus? ", "answer1": "Nur fl\u00fcssige Stoffe dehnen sich bei Erw\u00e4rmung aus. ", "answer2": "Nur gasf\u00f6rmige Stoffe dehnen sich bei Erw\u00e4rmung aus. ", "answer3": "Bis auf wenige Ausnahmen dehnen sich alle festen, fl\u00fcssigen und gasf\u00f6rmigen Stoffe bei Erw\u00e4rmung aus. ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "91", "question": "2. Sind die D\u00e4mpfe von Benzin schwerer oder leichter als Luft? ", "answer1": "Die D\u00e4mpfe von Benzin sind schwerer als Luft. ", "answer2": "Die D\u00e4mpfe von Benzin sind leichter als Luft. ", "answer3": "Die D\u00e4mpfe von Benzin sind genauso schwer wie Luft. ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 0}, {"key": "92", "question": "3. Woher erh\u00e4lt ein Stoff die zur Fremdentz\u00fcndung erforderliche Z\u00fcndenergie? ", "answer1": "von au\u00dfen ", "answer2": "Die Z\u00fcndenergie entwickelt der Stoff selbst. ", "answer3": "Der vorhandene Sauerstoff entwickelt die erforderliche Z\u00fcndenergie. ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 0}, {"key": "93", "question": "4. Was ist ein Schwelbrand? ", "answer1": "ein Brand, der nach kurzer Zeit von selbst wieder erlischt ", "answer2": "ein infolge Sauerstoffmangels sehr langsam verlaufender Brand ", "answer3": "ein Brand mit einer hohen Flammenausbreitungsgeschwindigkeit  ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "94", "question": "5. In welchem Temperaturbereich liegt der Flammpunkt brennbarer Fl\u00fcssigkeiten, die mit dem folgenden Gefahrensymbol gekennzeichnet sind? 'Achtung' ", "answer1": "Der Flammpunkt liegt unter 0 \u00b0C. ", "answer2": "Der Flammpunkt liegt unter 23 \u00b0C. ", "answer3": "Der Flammpunkt liegt zwischen 23 \u00b0C und 60 \u00b0C. ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "95", "question": "6. Wie nennt man eine explosionsartige Verbrennung von Pyrolyse- und Schwelgasen in einem Brandraum, die bei Br\u00e4nden mit unzureichender Luftzufuhr dann stattfindet, wenn Sauerstoff zugef\u00fchrt wird? ", "answer1": "Rauchexplosion ", "answer2": "Staubexplosion ", "answer3": "Knallgasexplosion ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 0}, {"key": "96", "question": "7. Wie bezeichnet man eine irreversible chemische Zersetzung eines Stoffes, die durch die Erw\u00e4rmung des Stoffes stattfindet (ohne Oxidation)? ", "answer1": "als Antikatalyse ", "answer2": "als Pyrolyse ", "answer3": "als Hydrolyse ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "97", "question": "8. Wie hei\u00dft das Produkt aus der Verbindung eines Stoffes mit Sauerstoff? ", "answer1": "Das Produkt hei\u00dft Herbizid. ", "answer2": "Das Produkt hei\u00dft Pestizid. ", "answer3": "Das Produkt hei\u00dft Oxid. ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "98", "question": "9. Welche Art der W\u00e4rme\u00fcbertragung ist an kein Medium gebunden? ", "answer1": "die W\u00e4rmeleitung ", "answer2": "die Konvektion ", "answer3": "die W\u00e4rmestrahlung  ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "99", "question": "10. Welche Aussage hinsichtlich der Temperatur des Flammpunktes und des Brennpunktes einer brennbaren Fl\u00fcssigkeit ist richtig? ", "answer1": "Die Temperatur des Brennpunktes ist h\u00f6her als die des Flammpunktes. ", "answer2": "Der Flammpunkt und der Brennpunkt haben die gleiche Temperatur. ", "answer3": "Die Temperatur des Flammpunktes ist h\u00f6her als die des Brennpunktes. ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 0}, {"key": "100", "question": "11. Welches Gas entsteht haupts\u00e4chlich bei einer unvollkommenen Verbrennung? ", "answer1": "Kohlenstoffmonoxid (CO) ", "answer2": "Stickstoff (N2) ", "answer3": "Kohlenstoffdioxid (CO2) ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 0}, {"key": "101", "question": "12. Welche Aussage zur Gef\u00e4hrlichkeitsbeurteilung von brennbaren Fl\u00fcssigkeiten ist richtig? ", "answer1": "Der Flammpunkt ist ohne Bedeutung. ", "answer2": "Fl\u00fcssigkeiten mit einem hohen Flammpunkt sind gef\u00e4hrlicher. ", "answer3": "Fl\u00fcssigkeiten mit einem niedrigen Flammpunkt sind gef\u00e4hrlicher. ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "102", "question": "13. Was versteht man unter dem Begriff \u201eZ\u00fcndtemperatur\u201c nach DIN 14 011? ", "answer1": "Die Z\u00fcndtemperatur ist die niedrigste Temperatur, bei der ein brennbarer Stoff unter festgelegten Bedingungen zu brennen beginnt. ", "answer2": "Die Z\u00fcndtemperatur ist die Temperatur eines brennenden Streichholzes. ", "answer3": "Die Z\u00fcndtemperatur ist die Temperatur, bei der eine brennbare Fl\u00fcssigkeit beginnt, D\u00e4mpfe abzugeben. ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 0}, {"key": "103", "question": "14. Wovon h\u00e4ngt die Brandgef\u00e4hrlichkeit eines festen Stoffes ab? ", "answer1": "von seiner Dichte ", "answer2": "von seiner Entz\u00fcndbarkeit ", "answer3": "von seiner Festigkeit ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "104", "question": "15. Was ist W\u00e4rme? ", "answer1": "der W\u00e4rmezustand eines Stoffes ", "answer2": "eine Form der Energie ", "answer3": "die am Thermometer ablesbare Temperatur ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "105", "question": "16. Welchen Explosionsbereich hat ein Acetylen-Luft-Gemisch? ", "answer1": "von 0 bis 5 Vol.-% ", "answer2": "von 4 bis 10 Vol.-% ", "answer3": "von 1,5 bis 82 Vol.-% ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "106", "question": "17. Wo findet bei einer Kerzenflamme das Brennen statt? ", "answer1": "direkt am Docht ", "answer2": "im Innern der Flamme ", "answer3": "an der Au\u00dfenfl\u00e4che der Flamme ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "107", "question": "18. Welche Stoffe haben eine Z\u00fcndtemperatur? ", "answer1": "Nur alle holzf\u00f6rmigen Stoffe haben eine Z\u00fcndtemperatur. ", "answer2": "Alle brennbaren Stoffe haben eine Z\u00fcndtemperatur. ", "answer3": "Nur alle gasf\u00f6rmigen Stoffe haben eine Z\u00fcndtemperatur. ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "108", "question": "19. F\u00fcr welche Brandklasse ist ein mit folgendem Bildzeichen gekennzeichneter Feuerl\u00f6scher geeignet? ", "answer1": "f\u00fcr Br\u00e4nde von festen Stoffen, ausgenommen Metalle ", "answer2": "f\u00fcr Br\u00e4nde von gasf\u00f6rmigen Stoffen ", "answer3": "f\u00fcr Br\u00e4nde von fl\u00fcssigen oder fl\u00fcssig werdenden Stoffen ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 0}, {"key": "109", "question": "20. F\u00fcr welche Brandklasse ist ein mit folgendem Bildzeichen gekennzeichneter Feuerl\u00f6scher geeignet? ", "answer1": "f\u00fcr Br\u00e4nde von festen Stoffen ", "answer2": "f\u00fcr Br\u00e4nde von gasf\u00f6rmigen Stoffen ", "answer3": "f\u00fcr Br\u00e4nde von fl\u00fcssigen oder fl\u00fcssig werdenden Stoffen  ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "110", "question": "21. F\u00fcr welche Brandklasse ist ein mit folgendem Bildzeichen gekennzeichneter Feuerl\u00f6scher geeignet? ", "answer1": "f\u00fcr Br\u00e4nde von fl\u00fcssigen Stoffen ", "answer2": "f\u00fcr Br\u00e4nde von gasf\u00f6rmigen Stoffen ", "answer3": "f\u00fcr Br\u00e4nde von Metallen ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "111", "question": "22. Welcher der angegebenen Stoffe brennt nur mit Flamme? ", "answer1": "Koks ", "answer2": "Kerzenwachs ", "answer3": "Papier ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "112", "question": "23. Wie bezeichnet man ein nicht bestimmungsgem\u00e4\u00dfes Brennen, das sich unkontrolliert ausbreitet? ", "answer1": "als Flugfeuer ", "answer2": "als Feuerbr\u00fccke ", "answer3": "als Brand ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "113", "question": "24. Was ist W\u00e4rmestrahlung? ", "answer1": "W\u00e4rmestrahlung ist eine Strahlung, die ungehindert durch jeden K\u00f6rper hindurchgeht. ", "answer2": "W\u00e4rmestrahlung ist eine elektromagnetische Wellenstrahlung, die von der W\u00e4rmeleitzahl abh\u00e4ngt. ", "answer3": "W\u00e4rmestrahlung ist eine elektromagnetische Wellenstrahlung, die mit der Entfernung im Quadrat abnimmt. ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "114", "question": "25. Welche Voraussetzungen m\u00fcssen f\u00fcr das Starten einer Verbrennung vorhanden sein? ", "answer1": "ein brennbarer Stoff, Sauerstoff, W\u00e4rme, Flammpunkt und ein Katalysator ", "answer2": "ein brennbarer Stoff, Sauerstoff, das richtige Mengenverh\u00e4ltnis zwischen brennbarem Stoff und Sauerstoff, Z\u00fcndenergie und ggf. ein Katalysator ", "answer3": "ein brennbarer Stoff, Luft mit mindestens 10 % Sauerstoff und 89 % Stickstoff  ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "115", "question": "26. Welche der folgenden Br\u00e4nde werden der Brandklasse D zugeordnet? ", "answer1": "Br\u00e4nde von Aluminium und Magnesium ", "answer2": "Br\u00e4nde von Holzkohle und Papier ", "answer3": "Br\u00e4nde von Methan und Propan ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 0}, {"key": "116", "question": "27. Welche der nachstehend aufgef\u00fchrten Stoffe werden als leicht entz\u00fcndlich eingestuft? ", "answer1": "Acetylen, Schwefelkohlenstoff und brennbare L\u00f6sungsmittel ", "answer2": "Holz, Kohle, Papier ", "answer3": "Magnesium, Natrium und Kalium ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 0}, {"key": "117", "question": "28. Welche der aufgef\u00fchrten Stoffe brennen nur mit Flamme? ", "answer1": "Wachs und Stearin ", "answer2": "Metalle und Holzkohle ", "answer3": "Holz, Kohle und Papier ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 0}, {"key": "118", "question": "29. Welche brennbaren Stoffe haben einen Brennpunkt? ", "answer1": "alle brennbaren festen Stoffe ", "answer2": "alle brennbaren fl\u00fcssigen Stoffe ", "answer3": "alle brennbaren gasf\u00f6rmigen Stoffe ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "119", "question": "30. Was ist eine Oxidation? ", "answer1": "Oxidation ist ein physikalischer Vorgang. ", "answer2": "Oxidation ist ein mechanischer Vorgang. ", "answer3": "Oxidation ist ein chemischer Vorgang. ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "120", "question": "31. Welche der nachfolgend aufgef\u00fchrten Stoffe haben einen Flammpunkt? ", "answer1": "Holz und Kohle ", "answer2": "Chlor, Stickstoff und Argon ", "answer3": "Schwefelkohlenstoff, Alkohol und Spiritus  ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "121", "question": "32. Welcher nachfolgende Stoff f\u00f6rdert durch seine Anwesenheit das Brennen, ist jedoch selbst nicht brennbar? ", "answer1": "Stickstoff ", "answer2": "Sauerstoff ", "answer3": "Kohlenstoff ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "122", "question": "33. Welche Ma\u00dfeinheit ist die SI-Einheit der W\u00e4rme? ", "answer1": "Kelvin ", "answer2": "Joule ", "answer3": "Watt ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "123", "question": "34. Welche der nachfolgend aufgef\u00fchrten Stoffe brennen nur mit Glut? ", "answer1": "Holzkohle und Koks ", "answer2": "Benzin und L\u00f6sungsmittel ", "answer3": "Holzwolle und Papier ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 0}, {"key": "124", "question": "35. Welche der nachfolgenden Br\u00e4nde werden der Brandklasse C zugeordnet? ", "answer1": "Br\u00e4nde fester Stoffe ", "answer2": "Br\u00e4nde gasf\u00f6rmiger Stoffe ", "answer3": "Br\u00e4nde fl\u00fcssiger oder fl\u00fcssig werdender Stoffe ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "125", "question": "36. Welche der nachfolgenden Aussagen ist richtig? ", "answer1": "Das Zerkleinern von Stoffen ist ein chemischer Vorgang. ", "answer2": "Das Brennen von Stoffen ist ein chemischer Vorgang. ", "answer3": "Das K\u00fchlen von Stoffen ist ein chemischer Vorgang. ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "126", "question": "37. Was ist die Mindestverbrennungstemperatur? ", "answer1": "Die Mindestverbrennungstemperatur ist die Temperatur, bei der ein brennbarer Stoff z\u00fcndet. ", "answer2": "Die Mindestverbrennungstemperatur ist eine auf den Stoff bezogene Temperatur, die mindestens erforderlich ist, um ein Brennen aufrechtzuerhalten. ", "answer3": "Die Mindestverbrennungstemperatur ist die Temperatur, bei der ein brennbarer Stoff erstmalig entflammen kann.  ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "127", "question": "38. Wie kommt es zu einem W\u00e4rmestau? ", "answer1": "wenn sich mehr W\u00e4rme ansammelt als abgef\u00fchrt werden kann ", "answer2": "wenn nur wenig Sauerstoff zum Brandherd gelangen kann ", "answer3": "wenn ein brennbarer Stoff mit einem sehr hohen Heizwert verbrennt ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 0}, {"key": "128", "question": "39. Welcher der nachstehend aufgef\u00fchrten Stoffe brennt unter sonst gleichen Bedingungen mit der h\u00f6chsten Brandtemperatur? ", "answer1": "Propan ", "answer2": "Holzkohle ", "answer3": "Aluminium ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "129", "question": "40. Welche Reihenfolge der nachstehenden Temperaturen ist richtig, wenn die Temperaturen steigend angeordnet werden? ", "answer1": "Brennpunkt, Flammpunkt, Z\u00fcndtemperatur ", "answer2": "Flammpunkt, Z\u00fcndtemperatur, Brennpunkt ", "answer3": "Flammpunkt, Brennpunkt, Z\u00fcndtemperatur ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "130", "question": "41. Welcher der nachfolgend aufgef\u00fchrten Stoffe hat den niedrigsten Flammpunkt? ", "answer1": "Benzin ", "answer2": "Heiz\u00f6l ", "answer3": "Glyzerin ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 0}, {"key": "131", "question": "42. Welche Voraussetzungen sind f\u00fcr eine Selbstentz\u00fcndung notwendig? ", "answer1": "Heu oder Stroh m\u00fcssen vorhanden sein. ", "answer2": "Der brennbare Stoff muss oxidieren und die hierbei erzeugte W\u00e4rme muss gestaut bleiben. ", "answer3": "Der brennbare Stoff muss die Z\u00fcndtemperatur erreicht haben, es m\u00fcssen eine Umgebungstemperatur von 0 \u00b0C, Sauerstoff und Antikatalysatoren vorhanden sein. ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "132", "question": "43. Wie werden die brennbaren Stoffe hinsichtlich ihrer Entz\u00fcndbarkeit eingeteilt? ", "answer1": "in schwer, normal und leicht brennbare Stoffe ", "answer2": "in schwer, normal und schnell entz\u00fcndbare Stoffe ", "answer3": "in selbst, leicht, normal und schwer entz\u00fcndbare Stoffe ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "133", "question": "44. Wovon ist die Entz\u00fcndbarkeit eines brennbaren Stoffes abh\u00e4ngig? ", "answer1": "vom Zustand des brennbaren Stoffes (z. B. Verh\u00e4ltnis Masse zu Oberfl\u00e4che), der Art der Z\u00fcndquelle und vom Sauerstoffgehalt der Umgebungsatmosph\u00e4re ", "answer2": "nur vom Sauerstoffgehalt der Umgebungsatmosph\u00e4re und vom Zustand des brennbaren Stoffes ", "answer3": "vom richtigen Mengenverh\u00e4ltnis zwischen Sauerstoff und brennbarem Stoff sowie von den zur Verf\u00fcgung stehenden Kondensatoren ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 0}, {"key": "134", "question": "45. Wie ver\u00e4ndert sich der Flammpunkt von Ethanol (Spiritus), wenn diese Fl\u00fcssigkeit mit Wasser verd\u00fcnnt wird? ", "answer1": "Der Flammpunkt steigt. ", "answer2": "Der Flammpunkt bleibt gleich. ", "answer3": "Der Flammpunkt sinkt. ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 0}, {"key": "135", "question": "46. Welcher der nachfolgend aufgef\u00fchrten brennbaren Stoffe hat den gr\u00f6\u00dften Explosionsbereich? ", "answer1": "Propan ", "answer2": "Acetylen ", "answer3": "Methan ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "136", "question": "47. Welcher der nachfolgend aufgef\u00fchrten brennbaren Stoffe ben\u00f6tigt die niedrigste Mindestz\u00fcndenergie? ", "answer1": "Holz ", "answer2": "Propan ", "answer3": "Heiz\u00f6l ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "137", "question": "48. Welcher Brandklasse sind Br\u00e4nde von Wachs, Stearin und Paraffin zugeordnet? ", "answer1": "der Brandklasse A ", "answer2": "der Brandklasse B ", "answer3": "der Brandklasse C ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "138", "question": "49. Was ist eine exotherme Reaktion? ", "answer1": "eine Reaktion, bei der W\u00e4rme aufgenommen wird ", "answer2": "eine Reaktion, bei der W\u00e4rme abgegeben wird ", "answer3": "Eine Reaktion dieser Art gibt es nicht.  ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "139", "question": "50. Was versteht man unter dem Begriff \u201eFeuer\u201c? ", "answer1": "Unter \u201eFeuer\u201c versteht man einen physikalischen Vorgang. ", "answer2": "Oberbegriff f\u00fcr bestimmungsgem\u00e4\u00dfes Brennen (Nutzfeuer) und nicht bestimmungsgem\u00e4\u00dfes Brennen (z. B. Schadenfeuer) ", "answer3": "Unter \u201eFeuer\u201c versteht man einen mechanischen Vorgang. ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "140", "question": "51. Wie nennt man den Bereich zwischen der oberen und der unteren Explosionsgrenze? ", "answer1": "Man nennt diesen Bereich Temperaturbereich. ", "answer2": "Man nennt diesen Bereich Verdampfungsbereich. ", "answer3": "Man nennt diesen Bereich Explosionsbereich. ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "141", "question": "52. Welche Bezeichnung ist f\u00fcr Stoffe, die durch die Energie einer Streichholzflamme zur Entz\u00fcndung gebracht werden k\u00f6nnen, zutreffend? ", "answer1": "schwer entz\u00fcndbare Stoffe ", "answer2": "normal entz\u00fcndbare Stoffe ", "answer3": "leicht entz\u00fcndbare Stoffe ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "142", "question": "53. Welche der nachfolgend aufgef\u00fchrten Stoffe brennen mit einer niedrigen Abbrandrate? ", "answer1": "Holzwolle und Stroh ", "answer2": "reine Wolle und Holz in kompakter Form ", "answer3": "Magnesium und brennbare L\u00f6sungsmittel ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "143", "question": "54. Welche Br\u00e4nde werden der Brandklasse B zugeordnet? ", "answer1": "Br\u00e4nde fester Stoffe ", "answer2": "Br\u00e4nde gasf\u00f6rmiger Stoffe ", "answer3": "Br\u00e4nde fl\u00fcssiger oder fl\u00fcssig werdender Stoffe ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "144", "question": "55. Was versteht man unter dem Begriff \u201eGlut\u201c? ", "answer1": "Unter \u201eGlut\u201c versteht man den Farbwechsel eines sich erw\u00e4rmenden Metalls. ", "answer2": "Unter \u201eGlut\u201c versteht man einen exotherm reagierenden Stoff mit sichtbarer W\u00e4rmestrahlung. ", "answer3": "Unter \u201eGlut\u201c versteht man erw\u00e4rmte gasf\u00f6rmige Stoffe, die ohne Flamme brennen.  ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "145", "question": "56. Was versteht man unter dem Begriff \u201eTemperatur\u201c? ", "answer1": "Die \u201eTemperatur\u201c ist eine Ma\u00dfeinheit f\u00fcr die W\u00e4rmeenergie. ", "answer2": "Die \u201eTemperatur\u201c kennzeichnet den W\u00e4rmezustand eines Stoffes. ", "answer3": "Die \u201eTemperatur\u201c ist eine Ma\u00dfeinheit f\u00fcr den Heizwert eines Stoffes. ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "146", "question": "57. Wie bezeichnet man Stoffe, die bereits mit einer sehr niedrigen Z\u00fcndenergie zur Entz\u00fcndung gebracht werden k\u00f6nnen? ", "answer1": "schwer entz\u00fcndbare Stoffe ", "answer2": "normal entz\u00fcndbare Stoffe ", "answer3": "leicht entz\u00fcndbare Stoffe ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "147", "question": "58. Wie bezeichnet man die chemische Reaktion eines Stoffes mit Sauerstoff? ", "answer1": "Man bezeichnet diesen Vorgang als Neutralisation. ", "answer2": "Man bezeichnet diesen Vorgang als Oxidation. ", "answer3": "Man bezeichnet diesen Vorgang als Deklination. ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "148", "question": "59. Welchen Einfluss hat der Sauerstoff auf das Brennen? ", "answer1": "Bei Anwesenheit von Sauerstoff wird das Brennen gehemmt. ", "answer2": "Das Brennen verl\u00e4uft je nach Sauerstoffzufuhr schneller oder langsamer. ", "answer3": "Die Anwesenheit von Sauerstoff ist f\u00fcr das Brennen ohne Bedeutung. ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "149", "question": "60. Wie kann W\u00e4rme bei einem Brand \u00fcbertragen werden? ", "answer1": "durch W\u00e4rmestrahlung, W\u00e4rmeleitung und Konvektion ", "answer2": "durch W\u00e4rmefluss, W\u00e4rmebindung und W\u00e4rmezufuhr ", "answer3": "durch W\u00e4rmeumlauf, Thermik und W\u00e4rmebindung ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 0}, {"key": "150", "question": "61. In welche Klassen werden Br\u00e4nde von brennbaren Stoffen eingeteilt? ", "answer1": "in Gefahrklassen ", "answer2": "in Feuerwiderstandsklassen ", "answer3": "in Brandklassen  ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "151", "question": "62. In welcher Zone einer Flamme herrscht die h\u00f6chste Temperatur? ", "answer1": "in der Gaszone ", "answer2": "in der Gl\u00fchzone ", "answer3": "in der Brennzone ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "152", "question": "63. Wie bezeichnet man die \u00dcbertragung von W\u00e4rme in str\u00f6menden Gasen oder Fl\u00fcssigkeiten? ", "answer1": "Konvektion (W\u00e4rmemitf\u00fchrung) ", "answer2": "W\u00e4rmeleitung ", "answer3": "W\u00e4rmedurchgang ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 0}, {"key": "153", "question": "64. Welche der nachfolgend aufgef\u00fchrten Stoffe neigen zur Selbstentz\u00fcndung? ", "answer1": "Benzin und Diesel\u00f6l ", "answer2": "wei\u00dfer Phosphor, lein\u00f6lgetr\u00e4nkte Putzwolle und feuchtes Heu ", "answer3": "Wolle und Stroh ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "154", "question": "65. Welche der nachfolgenden Stoffe brennen nur mit Glut? ", "answer1": "alle Metalle und alle k\u00fcnstlich entgasten Stoffe ", "answer2": "alle Kunststoffe und ihre Ausgangsprodukte ", "answer3": "alle brennbaren Fl\u00fcssigkeiten ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 0}, {"key": "155", "question": "66. Wie nennt man eine pl\u00f6tzliche Oxidationsreaktion eines z\u00fcndf\u00e4higen Gemisches, die eine Temperatur- und/oder Druckerh\u00f6hung bewirkt? ", "answer1": "eine Implosion ", "answer2": "eine Kettenreaktion ", "answer3": "eine Explosion ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "156", "question": "67. Was versteht man unter dem Begriff \u201eExplosionsbereich\u201c? ", "answer1": "Der \u201eExplosionsbereich\u201c ist der Bereich, in dem eine Explosion stattgefunden hat. ", "answer2": "Der \u201eExplosionsbereich\u201c ist der Bereich um die Austrittstelle brennbarer Gase und D\u00e4mpfe, in dem Explosionsgefahr besteht. ", "answer3": "Der \u201eExplosionsbereich\u201c ist der Konzentrationsbereich zwischen der unteren und oberen Explosionsgrenze.  ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "157", "question": "68. Welche Eigenschaften haben entz\u00fcndbare Fl\u00fcssigkeiten, die nach GHS in die Kategorien 1, 2 und 3 eingestuft werden? ", "answer1": "entz\u00fcndbar, leicht entz\u00fcndbar, extrem entz\u00fcndbar ", "answer2": "verfl\u00fcssigt, fl\u00fcssig, verdampfend ", "answer3": "nicht brennbar, brennbar, explosiv ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 0}, {"key": "158", "question": "69. Welches Gas entsteht haupts\u00e4chlich bei einer Verbrennung, bei der ausreichend Sauerstoff zur Verf\u00fcgung steht (vollkommene Verbrennung)? ", "answer1": "Kohlenstoffmonoxid (CO) ", "answer2": "Kohlenstoffdioxid (CO2) ", "answer3": "Stickstoff (N2) ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "159", "question": "70. F\u00fcr welche Brandklasse ist ein mit folgendem Bildzeichen gekennzeichneter Feuerl\u00f6scher geeignet? ", "answer1": "f\u00fcr Br\u00e4nde von Metallen ", "answer2": "f\u00fcr Br\u00e4nde von Speise\u00f6len und -fetten in Frittier- und Fettbackger\u00e4ten ", "answer3": " f\u00fcr Br\u00e4nde von gasf\u00f6rmigen Stoffen ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "160", "question": "71. Warum werden Br\u00e4nde von Metallen in eine eigene Brandklasse eingeteilt? ", "answer1": "Weil die brennbaren Metalle leichter als Wasser sind und somit vom Wasser brennend fortgeschwemmt werden k\u00f6nnen. ", "answer2": "Weil die Brandtemperaturen bei Metallbr\u00e4nden weit \u00fcber denen der Brandklasse A liegen und die Anwendung des f\u00fcr die Brandklasse A \u00fcblichen L\u00f6schmittels Wasser somit problematisch ist. ", "answer3": "Weil das Wasser in der Brandklasse D, anders als in der Brandklasse A, erstickend wirkt. ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 1}, {"key": "161", "question": "72. Welche Temperatur muss zum L\u00f6schen eines Brandes durch Abk\u00fchlen unterschritten werden? ", "answer1": "die Z\u00fcndtemperatur ", "answer2": "der Brennpunkt ", "answer3": "die Mindestverbrennungstemperatur  ", "category": "Brennen", "correctAnswer": 2}, {"key": "162", "question": "1. Welches der nachfolgenden Feuerwehrfahrzeuge hat keinen L\u00f6schwasserbeh\u00e4lter? ", "answer1": "das L\u00f6schgruppenfahrzeug LF 10 ", "answer2": "das Kleinl\u00f6schfahrzeug KLF ", "answer3": "das Tragkraftspritzenfahrzeug TSF ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 2}, {"key": "163", "question": "2. Welche Mannschaftsst\u00e4rke hat ein HLF 20? ", "answer1": "Ein HLF 20 hat eine Mannschaftsst\u00e4rke von 1/8/9. ", "answer2": "Ein HLF 20 hat eine Mannschaftsst\u00e4rke von 1/5/6. ", "answer3": "Ein HLF 20 hat eine Mannschaftsst\u00e4rke von 1/2/3. ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 0}, {"key": "164", "question": "3. Wie viel Liter L\u00f6schwasser f\u00fchrt ein LF 10 im L\u00f6schwasserbeh\u00e4lter mit? ", "answer1": "750 Liter ", "answer2": "1.000 Liter ", "answer3": "1.200 Liter ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 2}, {"key": "165", "question": "4. Welche Mannschaftsst\u00e4rke hat ein TSF-W? ", "answer1": "Ein TSF-W hat eine Staffelbesatzung. ", "answer2": "Ein TSF-W hat eine Truppbesatzung. ", "answer3": "Ein TSF-W hat eine Gruppenbesatzung. ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 0}, {"key": "166", "question": "5. Wie viel Meter B-Druckschlauchleitung kann mit den auf einem HLF 20 untergebrachten B-Druckschl\u00e4uchen (ohne den 5 m B-Druckschlauch) verlegt werden? ", "answer1": "280 m ", "answer2": "565 m ", "answer3": "485 m  ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 0}, {"key": "167", "question": "6. Welche der nachfolgend aufgef\u00fchrten tragbaren Leitern geh\u00f6rt nicht zur Standardbeladung eines LF 20? ", "answer1": "die Steckleiter ", "answer2": "die Schiebleiter ", "answer3": "die Klappleiter ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 2}, {"key": "168", "question": "7. Was bedeutet die Fahrzeugkurzbezeichnung KLF? ", "answer1": "Die Fahrzeugkurzbezeichnung KLF bedeutet kommunales L\u00f6schfahrzeug. ", "answer2": "Die Fahrzeugkurzbezeichnung KLF bedeutet Kleinl\u00f6schfahrzeug. ", "answer3": "Die Fahrzeugkurzbezeichnung KLF bedeutet Kleinl\u00f6schtankfahrzeug. ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 1}, {"key": "169", "question": "8. Was versteht man bei einer Drehleiter unter der Nennrettungsh\u00f6he? ", "answer1": "Die Nennrettungsh\u00f6he ist die lotrechte H\u00f6he von Standfl\u00e4che bis zu Bodenoberseite des Korbes. ", "answer2": "Die Nennrettungsh\u00f6he ist die festgelegte Rettungsh\u00f6he bei Nennreichweite. ", "answer3": "Die Nennrettungsh\u00f6he ist die H\u00f6he, die eine Drehleiter mindestens erreichen muss. ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 1}, {"key": "170", "question": "9. Welche Mannschaftsst\u00e4rke hat ein Kleinl\u00f6schfahrzeug KLF? ", "answer1": "eine Staffel ", "answer2": "ein Trupp ", "answer3": "eine L\u00f6schgruppe ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 0}, {"key": "171", "question": "10. Mit welcher Feuerl\u00f6schkreiselpumpe ist ein TLF 2000 ausger\u00fcstet? ", "answer1": "mit einer Tragkraftspritze PFPN 10-1000 ", "answer2": "mit einer FPN 10-1000 ", "answer3": "mit einer FPN 10-2000 ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 1}, {"key": "172", "question": "11. Welches nachfolgende Feuerwehrfahrzeug geh\u00f6rt zu der Fahrzeuggruppe der Hubrettungsfahrzeuge? ", "answer1": "die DLAK 23/12 ", "answer2": "die AL-18 ", "answer3": "der GW-G  ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 0}, {"key": "173", "question": "12. Welche Aufgaben kann im Rahmen der Gefahrenabwehr ein TSF-W im Wesentlichen nicht abdecken? ", "answer1": "die Brandbek\u00e4mpfung ", "answer2": "die L\u00f6schwasserversorgung ", "answer3": "die Technische Hilfeleistung ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 2}, {"key": "174", "question": "13. Welchem Fahrzeugtyp wird der RW zugeordnet? ", "answer1": "Der RW wird der Fahrzeuggruppe der R\u00fcst- und Ger\u00e4tewagen zugeordnet. ", "answer2": "Der RW wird der Fahrzeuggruppe der Rettungswagen zugeordnet. ", "answer3": "Der RW wird der Fahrzeuggruppe der sonstigen Feuerwehrfahrzeuge zugeordnet. ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 0}, {"key": "175", "question": "14. Welche feuerwehrtechnische Einrichtung geh\u00f6rt zur Ausstattung eines RW? ", "answer1": "ein L\u00f6schwasserbeh\u00e4lter ", "answer2": "eine Schnellangriffseinrichtung Wasser ", "answer3": "eine Einsatzstellenbeleuchtung (Lichtmast) ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 2}, {"key": "176", "question": "15. Welches der nachfolgenden Hubrettungsfahrzeuge ist keine Drehleiter im Sinne der DIN EN 14043? ", "answer1": "die Hubarbeitsb\u00fchne (HAB) ", "answer2": "die DLAK 23/12 ", "answer3": "die DLAK 18/12 ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 0}, {"key": "177", "question": "16. Welche Mannschaftsst\u00e4rke hat ein GW-L1? ", "answer1": "Ein GW-L1 hat eine Mannschaftsst\u00e4rke von 1/5/6 bzw. 1/8/9. ", "answer2": "Ein GW-L1 hat eine Mannschaftsst\u00e4rke von 1/1/2 bzw. 1/5/6. ", "answer3": "Ein GW-L1 hat eine Mannschaftsst\u00e4rke von 1/8/9 bzw. 1/2/3. ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 1}, {"key": "178", "question": "17. Was kennzeichnen die beiden letzten Ziffern in der Typenbezeichnung DLAK 23/12? ", "answer1": "Die Ziffern bedeuten Fahrzeugmasse pro Fahrzeugl\u00e4nge. ", "answer2": "Die Ziffern 23/12 bedeuten den kleinsten und den gr\u00f6\u00dften Wendekreisdurchmesser in Metern. ", "answer3": "Die Ziffern 23/12 kennzeichnen die Nennreichweite der Drehleiter.  ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 2}, {"key": "179", "question": "18. Welche Aussage \u00fcber den GW-G ist richtig? ", "answer1": "Der GW-G hat eine Staffelbesatzung. ", "answer2": "Der GW-G hat eine Beladung zur Bearbeitung von Gefahrgutunf\u00e4llen. ", "answer3": "Der GW-G hat eine eingeschobene TS in Form einer PFPN 10-1000. ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 1}, {"key": "180", "question": "19. Welches Einsatzmittel geh\u00f6rt zur Standardbeladung einer DLAK 23/12? ", "answer1": "ein BM-Strahlrohr mit St\u00fctzkr\u00fcmmer ", "answer2": "ein Sammelst\u00fcck und ein Saugkorb ", "answer3": "zwei B-Druckschl\u00e4uche ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 2}, {"key": "181", "question": "20. Welches wesentliche Merkmal zeichnet ein MLF aus? ", "answer1": "die Gruppenkabine ", "answer2": "der festeingebaute Lichtmast (Einsatzstellenbeleuchtung) ", "answer3": "die Feuerl\u00f6schkreiselpumpe vom Typ FPN 10-1000 ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 2}, {"key": "182", "question": "21. Wie viele C-Druckschl\u00e4uche geh\u00f6ren zur Standardbeladung eines TSF-W mit einer Schnellangriffseinrichtung (Wasser)? ", "answer1": "10 C-Druckschl\u00e4uche ", "answer2": "9 C-Druckschl\u00e4uche ", "answer3": "12 C-Druckschl\u00e4uche ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 1}, {"key": "183", "question": "22. Wie lang ist die Schnellangriffseinrichtung (Wasser) bei einem TLF 3000? ", "answer1": "20 m oder 45 m ", "answer2": "30 m oder 50 m ", "answer3": "40 m oder 60 m ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 1}, {"key": "184", "question": "23. Welche Feuerl\u00f6schkreiselpumpe ist in einem TLF 4000 eingebaut? ", "answer1": "eine FPN 10-2000 ", "answer2": "eine FPN 10-4000 ", "answer3": "eine FPH 20-40 ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 0}, {"key": "185", "question": "24. Welches Einsatzmittel geh\u00f6rt nicht zur Standardbeladung eines TSF? ", "answer1": "die Steckleiter ", "answer2": "die Pressluftatmer ", "answer3": "das Schaumstrahlrohr ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 2}, {"key": "186", "question": "25. Wozu wird eine DLAK 23/12 im Wesentlichen eingesetzt? ", "answer1": "zur Brandbek\u00e4mpfung ", "answer2": "zur Menschenrettung aus gro\u00dfen H\u00f6hen ", "answer3": "zur technischen Hilfeleistung ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 1}, {"key": "187", "question": "26. Welche nachfolgende Ausstattung hat eine DLAK 23/12? ", "answer1": "Eine DLAK 23/12 hat einen Korb. ", "answer2": "Eine DLAK 23/12 hat eine Arbeitsb\u00fchne. ", "answer3": "Eine DLAK 23/12 hat eine Rettungsplattform. ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 0}, {"key": "188", "question": "27. Welche Bedeutung hat die Ziffer \u201e23\u201c bei der Typkennzeichnung DLAK 23/12? ", "answer1": "\u201e23\u201c steht f\u00fcr die Nennrettungsh\u00f6he. ", "answer2": "\u201e23\u201c steht f\u00fcr die Nenneinsatzh\u00f6he. ", "answer3": "\u201e23\u201c steht f\u00fcr die Rettungsh\u00f6he. ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 0}, {"key": "189", "question": "28. Welche Aussage \u00fcber den Anwendungsbereich eines LF 20 ist richtig? ", "answer1": "Ein LF 20 dient vornehmlich zur Bek\u00e4mpfung von Br\u00e4nden, zur Wasserf\u00f6rderung und zur Durchf\u00fchrung einfacher technischer Hilfeleistungen. ", "answer2": "Ein LF 20 dient nur zur Brandbek\u00e4mpfung. ", "answer3": "Ein LF 20 dient haupts\u00e4chlich zur Menschenrettung. ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 0}, {"key": "190", "question": "29. Welches der nachfolgend aufgef\u00fchrten Einsatzmittel geh\u00f6rt zur feuerwehrtechnischen Standardbeladung eines LF 10? ", "answer1": "eine Tragkraftspritze vom Typ PFPN 10-1000 ", "answer2": "ein Kohlenstoffdioxid-Feuerl\u00f6scher K 5 ", "answer3": "eine Tauchmotorpumpe TP 8/1  ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 1}, {"key": "191", "question": "30. Welches nachfolgende Feuerwehrfahrzeug hat eine Truppbesatzung? ", "answer1": "das TSF ", "answer2": "das KLF ", "answer3": "der RW ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 2}, {"key": "192", "question": "31. Welche der nachfolgenden Aussagen sind f\u00fcr ein TLF 3000 zutreffend? ", "answer1": "Ein TLF 3000 hat eine Staffelbesatzung. ", "answer2": "Ein TLF 3000 hat einen L\u00f6schwasserbeh\u00e4lter. ", "answer3": "Ein TLF 3000 hat die feuerwehrtechnische Ausstattung f\u00fcr eine L\u00f6schgruppe. ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 1}, {"key": "193", "question": "32. Welche nutzbare L\u00f6schwassermenge wird auf einem TLF 4000 mitgef\u00fchrt? ", "answer1": "mindestens 2.000 l ", "answer2": "mindestens 4.000 l ", "answer3": "mindestens 4.800 l ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 1}, {"key": "194", "question": "33. Welche Aufgabe kann im Rahmen der Gefahrenabwehr mit einem TLF 3000 nicht abgedeckt werden? ", "answer1": "die Waldbrandbek\u00e4mpfung ", "answer2": "die Dachstuhlbrandbek\u00e4mpfung ", "answer3": "die Technische Hilfeleistung ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 2}, {"key": "195", "question": "34. Welche Aussage \u00fcber ein MLF ist richtig? ", "answer1": "Ein MLF hat eine Beladung f\u00fcr eine Gruppe. ", "answer2": "Ein MLF hat einen L\u00f6schwasserbeh\u00e4lter mit mindestens 1000 l Inhalt. ", "answer3": "Mit einem MLF k\u00f6nnen nur Brandbek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt werden. ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 0}, {"key": "196", "question": "35. Welches der nachfolgenden Feuerwehrfahrzeuge hat den gleichen Anwendungsbereich wie der inzwischen aus der Norm zur\u00fcckgezogene SW 2000? ", "answer1": "der GW-G ", "answer2": "der GW-SW ", "answer3": "der GW-L2 ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 2}, {"key": "197", "question": "36. Welche Aussage \u00fcber den Anwendungsbereich eines LF 10 ist richtig? ", "answer1": "Ein LF 10 dient vornehmlich zum Bek\u00e4mpfen von Br\u00e4nden, zur Wasserf\u00f6rderung und zur Durchf\u00fchrung einfacher technischer Hilfeleistungen. ", "answer2": "Ein LF 10 dient nur zur Brandbek\u00e4mpfung. ", "answer3": "Ein LF 10 ist ein universell einsetzbares Fahrzeug. Es dient zur Brandbek\u00e4mpfung, zum F\u00f6rdern von Wasser und zum Retten aus gro\u00dfen H\u00f6hen. ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 0}, {"key": "198", "question": "37. Wie viele B-Druckschl\u00e4uche mit einer L\u00e4nge von 20 m geh\u00f6ren zur Normbeladung eines TSF-W? ", "answer1": "10 B-Druckschl\u00e4uche ", "answer2": "12 B-Druckschl\u00e4uche ", "answer3": "14 B-Druckschl\u00e4uche ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 0}, {"key": "199", "question": "38. Wozu dienen hydraulische Winden, die auf Feuerwehrfahrzeugen mitgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen? ", "answer1": "zum Ziehen von Lasten mit dem Drahtseil ", "answer2": "zum Ziehen von Lasten mittels Flaschenzug ", "answer3": "zum Anheben von Lasten ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 2}, {"key": "200", "question": "39. Welches nachfolgende L\u00f6schfahrzeug hat eine Staffelbesatzung? ", "answer1": "das TLF 3000 ", "answer2": "das TSF-W ", "answer3": "das HLF 20 ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 1}, {"key": "201", "question": "40. Welche der nachfolgenden Aussagen treffen f\u00fcr ein LF 10 zu? ", "answer1": "Der eingebaute L\u00f6schwasserbeh\u00e4lter hat einen nutzbaren Inhalt von 1.200 Liter Wasser. ", "answer2": "Es ist eine Feuerl\u00f6schkreiselpumpe PFPN 10-2000 eingebaut. ", "answer3": "Das Fahrzeug ist vorgesehen f\u00fcr eine Staffelbesatzung. ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 0}, {"key": "202", "question": "41. Welches der nachfolgenden L\u00f6schfahrzeuge kann mit einer Schnellangriffseinrichtung (Wasser) ausger\u00fcstet sein? ", "answer1": "das LF 20 ", "answer2": "das KLF ", "answer3": "das TSF  ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 0}, {"key": "203", "question": "42. Welche Besatzung hat ein TLF 3000? ", "answer1": "Staffelbesatzung ", "answer2": "Truppbesatzung ", "answer3": "Gruppenbesatzung ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 1}, {"key": "204", "question": "43. Welche Besatzung hat ein TLF 4000? ", "answer1": "Staffelbesatzung ", "answer2": "Truppbesatzung ", "answer3": "Gruppenbesatzung ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 1}, {"key": "205", "question": "44. Welche nutzbare Menge hat der eingebaute Schaummittelbeh\u00e4lter des TLF 4000? ", "answer1": "mindestens 200 Liter ", "answer2": "mindestens 500 Liter ", "answer3": "mindestens 4.800 Liter ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 1}, {"key": "206", "question": "45. Welches nachfolgende L\u00f6schfahrzeug hat eine Truppbesatzung? ", "answer1": "das LF 10 ", "answer2": "das TSF ", "answer3": "das TLF 3000 ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 2}, {"key": "207", "question": "46. Welche der nachfolgenden Aussagen treffen f\u00fcr ein TSF-W zu? ", "answer1": "Ein TSF-W hat die Beladung f\u00fcr eine Gruppe. ", "answer2": "Ein TSF-W hat die Beladung f\u00fcr eine Staffel. ", "answer3": "Ein TSF-W hat eine Mannschaftsst\u00e4rke von 1/8/9. ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 0}, {"key": "208", "question": "47. Welche nutzbare Wassermenge enth\u00e4lt der L\u00f6schmittelbeh\u00e4lter des TLF 3000? ", "answer1": "mindestens 2.400 Liter ", "answer2": "mindestens 3.000 Liter ", "answer3": "mindestens 500 Liter  ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 1}, {"key": "209", "question": "48. Wie viele B-Druckschl\u00e4uche mit einer L\u00e4nge von 20 m geh\u00f6ren zur Normbeladung eines LF 10? ", "answer1": "12 B-Druckschl\u00e4uche ", "answer2": "14 B-Druckschl\u00e4uche ", "answer3": "16 B-Druckschl\u00e4uche ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 1}, {"key": "210", "question": "49. Welches nachfolgende L\u00f6schfahrzeug hat eine Staffelbesatzung? ", "answer1": "das TLF 3000 ", "answer2": "das TSF-W ", "answer3": "das LF 10 ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 1}, {"key": "211", "question": "50. Welches nachfolgende L\u00f6schfahrzeug kann nach Norm mit einer maschinellen Zugeinrichtung (Seilwinde) ausger\u00fcstet sein? ", "answer1": "das TLF 2000 ", "answer2": "das HLF 20 ", "answer3": "das LF 10 ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 1}, {"key": "212", "question": "51. Welche Aussage \u00fcber Tragkraftspritzenfahrzeuge ist richtig? ", "answer1": "Zu den Tragkraftspritzenfahrzeugen geh\u00f6rt das TSF. ", "answer2": "Zu den Tragkraftspritzenfahrzeugen geh\u00f6rt das TSF-B. ", "answer3": "Die Mannschaftsst\u00e4rke eines TSF betr\u00e4gt 1/8/9. ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 0}, {"key": "213", "question": "52. Wozu dient u. a. die Ausr\u00fcstung eines RW? ", "answer1": "zum Anheben von Lasten mittels Kranausleger ", "answer2": "zum Transport von Notfallpatienten ", "answer3": "zum Abst\u00fctzen bei Bauunf\u00e4llen ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 2}, {"key": "214", "question": "53. Wozu dienen vorrangig Hubrettungsfahrzeuge in Form von Drehleitern? ", "answer1": "zum Heben von schweren Lasten, zum Beispiel bei LKW- und Eisenbahnunf\u00e4llen ", "answer2": "zum Vortragen von L\u00f6schangriffen ", "answer3": "zur Rettung von Personen aus gro\u00dfen H\u00f6hen  ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 2}, {"key": "215", "question": "54. Welche der nachfolgend aufgef\u00fchrten Leitern geh\u00f6ren zur Standardbeladung eines MLF? ", "answer1": "die Steckleiter ", "answer2": "die Schiebleiter ", "answer3": "die Klappleiter ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 0}, {"key": "216", "question": "55. Welche Aussage trifft f\u00fcr ein HLF 10 nicht zu? ", "answer1": "Ein HLF 10 hat eine Gruppenbesatzung. ", "answer2": "Ein HLF 10 kann zur Gefahrenabwehr im Rahmen der Allgemeinen Hilfe eingesetzt werden. ", "answer3": "Ein HLF 10 hat einen L\u00f6schwasservorrat von 1.200 l. ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 2}, {"key": "217", "question": "56. Welche Aufgaben kann im Rahmen der Gefahrenabwehr ein RW im Wesentlichen abdecken? ", "answer1": "die Brandbek\u00e4mpfung ", "answer2": "die L\u00f6schwasserversorgung ", "answer3": "die Allgemeine Hilfe  ", "category": "Fahrzeugkunde", "correctAnswer": 2}, {"key": "218", "question": "1. D\u00fcrfen nach FwDV 1 \u201eGrundt\u00e4tigkeiten\u201c geh\u00e4rtete Metallteile mit hydraulisch betriebenen Schneidger\u00e4ten getrennt werden? ", "answer1": "ja ", "answer2": "nein ", "answer3": "Das entscheidet der Truppf\u00fchrer von Fall zu Fall. ", "category": "Ger\u00e4te f\u00fcr die technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 1}, {"key": "219", "question": "2. Welcher Sicherheitsabstand ist grunds\u00e4tzlich bei unter Last stehenden Drahtseilen mindestens einzuhalten? ", "answer1": "die halbe Seill\u00e4nge ", "answer2": "das 1,5-fache der wirksamen Seill\u00e4nge ", "answer3": "die doppelte Seill\u00e4nge ", "category": "Ger\u00e4te f\u00fcr die technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 1}, {"key": "220", "question": "3. Beim Einsatz eines Mehrzweckzuges ist die \u00dcberlastsicherung (Scherstift) wirksam geworden! Welche Ma\u00dfnahmen sind erforderlich? ", "answer1": "Der Scherstift wird gegen einen gr\u00f6\u00dferen ausgetauscht. ", "answer2": "Die Last muss abgesichert oder abgelassen werden. ", "answer3": "Es kann weitergearbeitet werden, denn vom Hersteller sind gen\u00fcgend Sicherheitsreserven eingebaut worden. ", "category": "Ger\u00e4te f\u00fcr die technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 1}, {"key": "221", "question": "4. Bis zu welchem Winkel darf die hydraulische Winde bei der Verwendung der balligrunden Fu\u00dfplatte h\u00f6chstens genutzt werden? ", "answer1": "bis zu einem Winkel von 75\u00b0 zur Ebene der Fu\u00dfplatte ", "answer2": "bis zu einem Winkel von 65\u00b0 zur Ebene der Fu\u00dfplatte ", "answer3": "bis zu einem Winkel von 55\u00b0 zur Ebene der Fu\u00dfplatte  ", "category": "Ger\u00e4te f\u00fcr die technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 0}, {"key": "222", "question": "5. Welchem Zweck dienen hydraulische Winden, die auf Feuerwehrfahrzeugen mitgef\u00fchrt werden? ", "answer1": "zum Heben oder Dr\u00fccken von Lasten bei der technischen Hilfeleistung ", "answer2": "zum Wechseln eines defekten Reifens ", "answer3": "zum Abst\u00fctzen der Feuerwehrfahrzeuge in unwegsamem Gel\u00e4nde ", "category": "Ger\u00e4te f\u00fcr die technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 0}, {"key": "223", "question": "6. Wie hoch ist der zul\u00e4ssige Betriebsdruck von hydraulischen Rettungsger\u00e4ten nach DIN EN 13204 (doppelt wirkende hydraulische Rettungsger\u00e4te)? ", "answer1": "mindestens 630 bar ", "answer2": "Der maximal zul\u00e4ssige Betriebsdruck ist nicht begrenzt. ", "answer3": "maximal 720 bar ", "category": "Ger\u00e4te f\u00fcr die technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 1}, {"key": "224", "question": "7. Welche Kraft entwickelt der einfach wirkende Hydraulikzylinder des hydraulischen Hebesatzes nach DIN 14800-6 2007-05? ", "answer1": "mindestens 120 kN ", "answer2": "maximal 150 kN ", "answer3": "nach Herstellerangaben ", "category": "Ger\u00e4te f\u00fcr die technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 0}, {"key": "225", "question": "8. Welche Aussage \u00fcber Druckluftquellen bei Hebekissensystemen > 1 bar ist richtig? ", "answer1": "Es d\u00fcrfen nur mitgef\u00fchrte Druckluftflaschen verwendet werden. ", "answer2": "Es k\u00f6nnen mitgef\u00fchrte Druckluftflaschen, ortsfeste Druckluftnetze oder die Druckluftanlage eines LKW genutzt werden. ", "answer3": "Atemluftflaschen sind unzul\u00e4ssig. ", "category": "Ger\u00e4te f\u00fcr die technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 1}, {"key": "226", "question": "9. Wer darf Werkzeuge/Zubeh\u00f6r aus dem Feuerwehr-Elektrowerkzeugkasten einsetzen? ", "answer1": "nur der Einheitsf\u00fchrer ", "answer2": "nur der Truppf\u00fchrer des befohlenen Trupps ", "answer3": "nur Elektro-Fachpersonal ", "category": "Ger\u00e4te f\u00fcr die technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 2}, {"key": "227", "question": "10. Welchem Einsatzzweck dienen Bindemittel? ", "answer1": "Sie d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich nur bei ausgelaufenen Mineral\u00f6lprodukten eingesetzt werden. ", "answer2": "Sie dienen dem Zweck, gef\u00e4hrliche fl\u00fcssige Stoffe abzustreuen und damit die Stoffe zu binden. ", "answer3": "Bindemittel in fl\u00fcssiger Form dienen beim Einsatz von Schaummitteln den besseren Mischungseigenschaften von dem Medium Wasser und dem Medium Schaummittel.  ", "category": "Ger\u00e4te f\u00fcr die technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 1}, {"key": "228", "question": "11. Was ist beim Anheben einer Last bei einem Hebekissensystem > 1 bar zu beachten? ", "answer1": "Die Hebekissen d\u00fcrfen nur paarweise verwendet werden. ", "answer2": "Es d\u00fcrfen maximal zwei Hebekissen \u00fcbereinander eingesetzt werden. ", "answer3": "Ein Unterbauen ist aufgrund der geringen Hubh\u00f6he nicht notwendig. ", "category": "Ger\u00e4te f\u00fcr die technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 1}, {"key": "229", "question": "12. Welche der nachfolgenden Aussagen trifft f\u00fcr einen Hebebaum zu? ", "answer1": "Der Hebebaum dient zum Heben und Bewegen von Lasten bei geringer Hubh\u00f6he. ", "answer2": "Der Hebebaum dient zum Heben und Bewegen von Lasten bei gro\u00dfer Hubh\u00f6he. ", "answer3": "Der Hebebaum dient zum Heben und Bewegen von Lasten und arbeitet dabei immer nach dem Prinzip eines zweiarmigen Hebels. ", "category": "Ger\u00e4te f\u00fcr die technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 0}, {"key": "230", "question": "13. Welche Aussage zum Einsatz von Druckkissen ist nach der FwDV 1 \u201eGrundt\u00e4tigkeiten\u201c richtig? ", "answer1": "Es m\u00fcssen mindestens 50 % der Kissenfl\u00e4che unter der Last liegen. ", "answer2": "Es m\u00fcssen mindestens 75 % der Kissenfl\u00e4che unter der Last liegen. ", "answer3": "Die Kissenfl\u00e4che muss komplett unter der Last liegen. ", "category": "Ger\u00e4te f\u00fcr die technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 1}, {"key": "231", "question": "14. Durch welche Einschlagrichtung der Erdn\u00e4gel kann ein Erdanker die gr\u00f6\u00dfte Zugkraft aufnehmen? ", "answer1": "entgegen der Zugrichtung ", "answer2": "in Zugrichtung ", "answer3": "50 % der Anzahl der verwendeten Erdn\u00e4gel in Zugrichtung, 50 % entgegen der Zugrichtung  ", "category": "Ger\u00e4te f\u00fcr die technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 1}, {"key": "232", "question": "1. Wem obliegt die Gesetzgebungskompetenz im Rahmen des Zivilschutzes? ", "answer1": "dem Bund ", "answer2": "dem Land ", "answer3": "der Gemeinde ", "category": "Grundlagen des Zivil- und Katastrophenschutzes", "correctAnswer": 0}, {"key": "233", "question": "2. Welche Aufgabenbereiche werden im Rahmen des Zivilschutzes durch den Bund erg\u00e4nzend ausgestattet? ", "answer1": "der Aufgabenbereich F\u00fchrung ", "answer2": "der Aufgabenbereich Wasserrettung ", "answer3": "der Aufgabenbereich Brandschutz ", "category": "Grundlagen des Zivil- und Katastrophenschutzes", "correctAnswer": 2}, {"key": "234", "question": "3. Wer nimmt nach HBKG f\u00fcr den Katastrophenschutz die Aufgaben der Informations- und Kommunikationszentrale wahr? ", "answer1": "der Verwaltungsstab ", "answer2": "die Zentrale Leitstelle ", "answer3": "der Katastrophenschutzstab ", "category": "Grundlagen des Zivil- und Katastrophenschutzes", "correctAnswer": 1}, {"key": "235", "question": "4. Wer ist die untere KatS-Beh\u00f6rde nach \u00a7 25 HBKG? ", "answer1": "der Regierungspr\u00e4sident eines Regierungsbezirkes ", "answer2": "der Landrat eines Landkreises bzw. der Oberb\u00fcrgermeister einer kreisfreien Stadt ", "answer3": "der B\u00fcrgermeister einer Gemeinde  ", "category": "Grundlagen des Zivil- und Katastrophenschutzes", "correctAnswer": 1}, {"key": "236", "question": "5. Woraus setzt sich eine Katastrophenschutzleitung mindestens zusammen? ", "answer1": "aus einem Katastrophenschutzstab, aus einem Verwaltungsstab, einer GABC-Mess- sowie einer Informations- und Kommunikationszentrale ", "answer2": "aus dem Katastrophenschutzstab und einer Technischen Einsatzleitung ", "answer3": "aus dem Krisenstab und einer Zentralen Leitstelle ", "category": "Grundlagen des Zivil- und Katastrophenschutzes", "correctAnswer": 0}, {"key": "237", "question": "6. Wer \u00fcbernimmt in der Regel die Messauftr\u00e4ge f\u00fcr die GABC-Messzentrale? ", "answer1": "die GABC-Erkundungsgruppe ", "answer2": "die L\u00f6schz\u00fcge ", "answer3": "die Fahrzeuge einzelner Hilfsorganisationen ", "category": "Grundlagen des Zivil- und Katastrophenschutzes", "correctAnswer": 0}, {"key": "238", "question": "7. Welche Einheiten und Einrichtungen werden f\u00fcr den Aufgabenbereich F\u00fchrung vorgesehen? ", "answer1": "die IuK-Zentralen ", "answer2": "die Katastrophenschutzst\u00e4be und die F\u00fchrungsgruppen Technische Einsatzleitungen ", "answer3": "die IuK-Gruppen ", "category": "Grundlagen des Zivil- und Katastrophenschutzes", "correctAnswer": 1}, {"key": "239", "question": "8. F\u00fcr welchen Aufgabenbereich stellt das Land Hessen keine eigenen Einheiten auf? ", "answer1": "f\u00fcr den Brandschutz ", "answer2": "f\u00fcr die Bergung und die Instandsetzung ", "answer3": "f\u00fcr die Wasserrettung ", "category": "Grundlagen des Zivil- und Katastrophenschutzes", "correctAnswer": 1}, {"key": "240", "question": "9. Was ist keine Aufgabe des Kreisauskunftsb\u00fcros (KAB)? ", "answer1": "Das Kreisauskunftsb\u00fcro gibt Pressevertretern Auskunft \u00fcber die Anzahl von toten, vermissten und verletzten Personen. ", "answer2": "Das Kreisauskunftsb\u00fcro nimmt Suchanfragen aus der Bev\u00f6lkerung entgegen. ", "answer3": "Das Kreisauskunftsb\u00fcro richtet die Personenauskunftsstelle als zentrale Anlaufstelle ein ", "category": "Grundlagen des Zivil- und Katastrophenschutzes", "correctAnswer": 0}, {"key": "241", "question": "10. Wer \u00fcbernimmt die operativ-taktische F\u00fchrung im Katastrophenfall? ", "answer1": "der Verwaltungsstab ", "answer2": "der politisch Gesamtverantwortliche ", "answer3": "der Katastrophenschutzstab  ", "category": "Grundlagen des Zivil- und Katastrophenschutzes", "correctAnswer": 2}, {"key": "242", "question": "11. Welche nachstehende Gefahr kann von detonierenden Kampfmitteln ausgehen? ", "answer1": "eine Splitterwirkung ", "answer2": "eine Gefahr durch Elektrizit\u00e4t ", "answer3": "eine Verbr\u00fchungsgefahr ", "category": "Grundlagen des Zivil- und Katastrophenschutzes", "correctAnswer": 0}, {"key": "243", "question": "12. Welche Aufgabe f\u00e4llt im Verteidigungsfall in die Zust\u00e4ndigkeit des Zivilschutzes? ", "answer1": "eine fr\u00fchzeitige Warnung der Bev\u00f6lkerung ", "answer2": "die Objektsicherung ", "answer3": "eine statistische Erfassung der Gesamtsch\u00e4den ", "category": "Grundlagen des Zivil- und Katastrophenschutzes", "correctAnswer": 0}, {"key": "244", "question": "13. Welche aufgef\u00fchrte Person nimmt nach \u00a7 25 HBKG die Aufgaben einer unteren Katastrophenschutzbeh\u00f6rde wahr, wenn eine kreisangeh\u00f6rige Gemeinde w\u00e4hrend einer Katastrophe ohne Verbindung mit der zust\u00e4ndigen Katastrophenschutzbeh\u00f6rde ist? ", "answer1": "der Stadtrat ", "answer2": "der B\u00fcrgermeister ", "answer3": "der Leiter des \u00f6rtlichen Ordnungsamtes ", "category": "Grundlagen des Zivil- und Katastrophenschutzes", "correctAnswer": 1}, {"key": "245", "question": "14. Wer stellt das gr\u00f6\u00dfte Helferkontingent f\u00fcr den Katastrophenschutz zur Verf\u00fcgung? ", "answer1": "das Technische Hilfswerk (THW) ", "answer2": "das Deutsche Rote Kreuz (DRK) ", "answer3": "die Feuerwehren ", "category": "Grundlagen des Zivil- und Katastrophenschutzes", "correctAnswer": 2}, {"key": "246", "question": "15. In welcher Feuerwehr-Dienstvorschrift (FwDV) ist die F\u00fchrungsorganisation im Katastrophenfall u. a. festgelegt? ", "answer1": "FwDV 2 ", "answer2": "FwDV 3 ", "answer3": "FwDV 100 ", "category": "Grundlagen des Zivil- und Katastrophenschutzes", "correctAnswer": 2}, {"key": "247", "question": "16. Welche Einheiten und Einrichtungen geh\u00f6ren nach dem Katastrophenschutzkonzept Hessen nicht zum Bereich F\u00fchrung? ", "answer1": "Gefahrstoff-ABC-Messzentrale ", "answer2": "Zivilschutz-Hubschrauber ", "answer3": "Katastrophenschutzstab der unteren KatS-Beh\u00f6rde  ", "category": "Grundlagen des Zivil- und Katastrophenschutzes", "correctAnswer": 0}, {"key": "248", "question": "17. Welche Aussage zur F\u00fchrungsorganisation im Katastrophenfall ist nicht richtig? ", "answer1": "Die F\u00fchrungsorganisation im Katastrophenfall baut auf der F\u00fchrungsstruktur der t\u00e4glichen Gefahrenabwehr auf. ", "answer2": "Es ist immer eine Gefahrstoff-ABC-Messzentrale (GABC-MZt) einzurichten und zu betreiben. ", "answer3": "Alle an der Katastrophenabwehr beteiligten Einsatzkr\u00e4fte sind der die Abwehrma\u00dfnahmen leitenden Katastrophenschutzbeh\u00f6rde unterstellt. ", "category": "Grundlagen des Zivil- und Katastrophenschutzes", "correctAnswer": 1}, {"key": "249", "question": "18. Welche Aufgaben hat der Zivilschutz-Hubschrauber (ZSH)? ", "answer1": "Er f\u00fchrt eine Schadensbek\u00e4mpfung aus der Luft durch. ", "answer2": "Ihn k\u00f6nnen Vertreter der Presse nutzen, um Aufnahmen von der Schadenstelle zu machen. ", "answer3": "Er kann f\u00fcr andere Beh\u00f6rden und Dienststellen Amtshilfe leisten.  ", "category": "Grundlagen des Zivil- und Katastrophenschutzes", "correctAnswer": 2}, {"key": "250", "question": "1. Sie finden an der Einsatzstelle eine Person vor, die eine stark blutende Arterienverletzung am Unterarm hat. Welche Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen Sie als Ersthelfer durchf\u00fchren? ", "answer1": "Es ist ausreichend die Person in die Schocklage zu bringen. ", "answer2": "Bei einer Verletzung am Unterarm reicht in jedem Fall das Anheben des Armes \u00fcber die Herzh\u00f6he aus, um die Blutung zu stillen. ", "answer3": "Die Person ist hinzulegen, der Arm wird hochgehalten und die Arterie am Oberarm abgedr\u00fcckt. Ein Druckverband ist anzulegen. ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 2}, {"key": "251", "question": "2. Wann darf eine Herz-Lungen-Wiederbelebung eingestellt werden? ", "answer1": "wenn nach 15 Minuten kein Lebenszeichen und keine Atmung mehr feststellbar sind ", "answer2": "wenn man den Tod der Person durch die eigene Einsch\u00e4tzung festgestellt hat ", "answer3": "wenn ein Arzt den Tod der Person festgestellt hat ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 2}, {"key": "252", "question": "3. Welche Ma\u00dfnahmen sind zul\u00e4ssig, um eine lebensbedrohende Blutung zu stillen? ", "answer1": "verletzte Stelle hochhalten, Arterie, wenn m\u00f6glich, abdr\u00fccken und einen Druckverband anlegen ", "answer2": "verletzte Stelle hochhalten und durch starke K\u00fchlung die Blutung stoppen ", "answer3": "Lebensbedrohende Blutungen lassen sich durch beide vorgenannten Ma\u00dfnahmen nicht stillen. ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 0}, {"key": "253", "question": "4. Wie sind Ver\u00e4tzungen durch S\u00e4uren oder Laugen zu behandeln? ", "answer1": "Wunde mit einem sauberen Wolltuch abdecken ", "answer2": "Wunde mit m\u00f6glichst viel sauberem Wasser drucklos sp\u00fclen ", "answer3": "Wunde mit einem wasserfesten Pflaster abdecken  ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 1}, {"key": "254", "question": "5. Bei einem Unfall hat sich eine Person eine Schnittwunde am Unterarm zugezogen. Eine Glasscherbe steckt noch tief in der Wunde, es blutet leicht. Welche Vorgehensweise ist richtig? ", "answer1": "Person in die stabile Seitenlage bringen ", "answer2": "Glasscherbe aus der Wunde entfernen, Arm hochhalten und den Druckverband anlegen ", "answer3": "die Glasscherbe nicht entfernen, abpolstern und ohne Druck auf die Wunde auszu\u00fcben vorsichtig einen Verband anlegen ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 2}, {"key": "255", "question": "6. Worauf muss beim Sp\u00fclen einer ver\u00e4tzten Wunde geachtet werden? ", "answer1": "Ver\u00e4tzungen werden nicht gesp\u00fclt. ", "answer2": "Die Sp\u00fclfl\u00fcssigkeit muss frei ablaufen k\u00f6nnen. ", "answer3": "S\u00e4urever\u00e4tzungen werden mit Sp\u00fclmittel (basisch) gesp\u00fclt, dadurch wird gleichzeitig die S\u00e4ure neutralisiert. ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 1}, {"key": "256", "question": "7. Welche Methode ist richtig, um die Atmung bei einer bewusstlosen Person zu \u00fcberpr\u00fcfen? ", "answer1": "Die Atmung darf nur von einem Rettungsassistenten kontrolliert werden. ", "answer2": "durch Ann\u00e4hern der eigenen Wange an Mund und Nase des Bewusstlosen, Auflegen der Hand auf den Bauchraum und Beobachten des Bauchraumes \u00fcber die Brust hinweg (sehen, h\u00f6ren, f\u00fchlen) ", "answer3": "Die Atmung darf nur durch einen Notarzt kontrolliert werden. ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 1}, {"key": "257", "question": "8. Wodurch wird die Schwere einer Hautsch\u00e4digung durch eine Verbrennung haupts\u00e4chlich bestimmt? ", "answer1": "durch die Temperatur und die Einwirkungsdauer der W\u00e4rmequelle ", "answer2": "durch die Feuerwiderstandsklasse der Kleidung ", "answer3": "durch die Art der Stichflamme ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 0}, {"key": "258", "question": "9. Warum wird bei einer schweren Augenverletzung ein Verband \u00fcber beide Augen angelegt? ", "answer1": "Weil die Sehkraft durch das Eindringen von Krankheitserregern \u00fcber beide Augen gef\u00e4hrdet ist. ", "answer2": "Der Verletzte wird dadurch allgemein ruhiger. ", "answer3": "Beide Augen bewegen sich immer gleichzeitig.  ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 2}, {"key": "259", "question": "10. Welche lebensrettenden Sofortma\u00dfnahmen sind von einem Ersthelfer durchzuf\u00fchren, wenn er eine bewusstlose Person vorfindet? ", "answer1": "die Person ansprechen, um Hilfe rufen (ggf. Notruf), die Atmung kontrollieren, auf sichtbare Lebenszeichen achten und bei vorhandener Atmung Person in die stabile Seitenlage bringen ", "answer2": "sofort Sch\u00fcrfwunden keimfrei abdecken und mit einem Druckverband versorgen ", "answer3": "Damit die Person atmen kann, wird sie mit erh\u00f6htem Oberk\u00f6rper gelagert.", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 0}, {"key": "260", "question": "11. Welcher Rhythmus ist bei der Herz-Lungen-Wiederbelebung eines Erwachsenen richtig? ", "answer1": "30 Herzdruckmassagen und 2 Beatmungen im Wechsel ", "answer2": "2 Beatmungen und 15 Herzdruckmassagen im Wechsel ", "answer3": "eine Beatmung und anschlie\u00dfend 5 Herzdruckmassagen und 2 Beatmungen im Wechsel ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 0}, {"key": "261", "question": "12. Einem Unfallopfer wurde das Bein am Becken abgerissen. Was ist zu tun, um die Blutung zu stillen? ", "answer1": "Die Blutung ist durch Aufpressen von weichem, m\u00f6glichst keimfreien Material auf die Blutungsstelle zu stillen. ", "answer2": "Es muss versucht werden, eine Abbindung vorzunehmen. ", "answer3": "Ma\u00dfnahmen sind nicht erforderlich, da sich der K\u00f6rper selbst sch\u00fctzt, indem sich die Venen- und Arterienst\u00fcmpfe schlie\u00dfen und geschlossen bleiben. ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 0}, {"key": "262", "question": "13. Eine bewusstlose Person hat f\u00fcr Sie erkennbar einseitig mehrere Rippen gebrochen. Wie ist diese Person zu lagern? ", "answer1": "auf der unverletzten Seite in der stabilen Seitenlage ", "answer2": "auf der verletzten Seite in der stabilen Seitenlage ", "answer3": "mit erh\u00f6htem Oberk\u00f6rper in halbsitzender Position ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 1}, {"key": "263", "question": "14. K\u00f6nnen gro\u00dffl\u00e4chige Verbrennungen die Ursache f\u00fcr einen Schock sein? ", "answer1": "Nein, bei einer Verbrennung verkrustet das Gewebe. Es ist somit vor Fl\u00fcssigkeitsverlusten gesch\u00fctzt. ", "answer2": "ja, da Fl\u00fcssigkeitsverluste im K\u00f6rper entstehen ", "answer3": "nein, nur bei gleichzeitigem Auftreten hoher Blutverluste  ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 1}, {"key": "264", "question": "15. Eine bewusstlose Person blutet stark aus Mund und Nase. Wie ist diese Person zu lagern? ", "answer1": "in der stabilen Bauchlage ", "answer2": "in der R\u00fcckenlage ", "answer3": "in der stabilen Seitenlage ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 2}, {"key": "265", "question": "16. Welche Ma\u00dfnahmen sind bei einer offensichtlich unterk\u00fchlten Person durchzuf\u00fchren? ", "answer1": "Der Person muss Alkohol in kleinen Mengen verabreicht werden. ", "answer2": "Die Person muss sofort durch Gymnastik in Bewegung gebracht werden. ", "answer3": "Die Person muss vor weiterem W\u00e4rmeverlust gesch\u00fctzt werden. ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 2}, {"key": "266", "question": "17. Welche Symptome deuten auf eine Gehirnersch\u00fctterung hin? ", "answer1": "Sehst\u00f6rungen, H\u00f6rst\u00f6rungen ", "answer2": "\u00dcbelkeit, Erbrechen, evtl. Bewusstlosigkeit ", "answer3": "blutunterlaufene Augen ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 1}, {"key": "267", "question": "18. Welche Symptome veranlassen Sie, eine Person in der stabilen Seitenlage zu lagern? ", "answer1": "Bewusstlosigkeit ", "answer2": "\u00dcbelkeit ", "answer3": "stark blutende Wunden ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 0}, {"key": "268", "question": "19. Was ist beim Anlegen eines Druckverbandes zu beachten? ", "answer1": "Ein Druckverband kann nur am Unterarm angelegt werden. ", "answer2": "Ein Druckverband darf keine vollst\u00e4ndige Stauung verursachen. ", "answer3": "Ein Druckverband kann nur mit einem Dreiecktuch hergestellt werden. ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 1}, {"key": "269", "question": "20. Wann darf der Rautek-Rettungsgriff angewendet werden? ", "answer1": "wenn eine andere M\u00f6glichkeit der schnellen und schonenden Rettung nicht besteht (z. B. brennendes Fahrzeug) ", "answer2": "um einen Patienten in die Patientenablage (MANV) zu transportieren ", "answer3": "wenn eine Verletzung der Halswirbels\u00e4ule vorliegt  ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 0}, {"key": "270", "question": "21. Welche der genannten Ma\u00dfnahmen ist bei der Versorgung eines Stromunfallopfers zuerst durchzuf\u00fchren? ", "answer1": "Atemkontrolle ", "answer2": "Stabile Seitenlage ", "answer3": "Spannungsfreiheit herstellen ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 2}, {"key": "271", "question": "22. Welche Aussage zur K\u00fchlung einer Verbrennung ist richtig? ", "answer1": "Eine K\u00fchlung ist nur dann zul\u00e4ssig, wenn das Unfallgeschehen nicht l\u00e4nger als 10 Minuten zur\u00fcckliegt und nicht mehr als 5 % der K\u00f6rperoberfl\u00e4che verbrannt sind. ", "answer2": "Es muss generell mindestens 15 Minuten lang mit m\u00f6glichst kaltem Wasser k\u00fchlen werden. ", "answer3": "Das K\u00fchlen von verbrannten K\u00f6rperregionen ist aus medizinischer Sicht nicht mehr gestattet. ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 0}, {"key": "272", "question": "23. Welche Ma\u00dfnahme muss bei einer bewusstlosen Person durchgef\u00fchrt werden, nachdem diese in die stabile Seitenlage gebracht worden ist? ", "answer1": "W\u00e4rmeerhalt ", "answer2": "K\u00fchlung ", "answer3": "Blutdruckmessung ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 0}, {"key": "273", "question": "24. Welche Drucktiefe ist bei der Reanimation eines Erwachsenen erforderlich? ", "answer1": "eine Drucktiefe von 2 bis 3 cm ", "answer2": "eine Drucktiefe von 5 bis 6 cm ", "answer3": "eine Drucktiefe von 5 bis 8 cm  ", "category": "Lebensrettende Sofortma\u00dfnahmen (Erste Hilfe)", "correctAnswer": 1}, {"key": "274", "question": "1. Woraus besteht eine taktische Einheit? ", "answer1": "aus der Mannschaft und den Einsatzmitteln ", "answer2": "aus der Mannschaft und dem Fahrzeug ", "answer3": "aus der Mannschaft und dem Einheitsf\u00fchrer ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "275", "question": "2. Wo tritt die Mannschaft nach der FwDV 3 nach dem Kommando \u201eAbsitzen\u201c an? ", "answer1": "immer hinter dem Fahrzeug ", "answer2": "Grunds\u00e4tzlich hinter dem Fahrzeug. In besonderen Einsatzlagen ist eine Abweichung davon m\u00f6glich, die Stelle bestimmt der Einheitsf\u00fchrer. ", "answer3": "immer vor dem Fahrzeug ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "276", "question": "3. Wer nimmt nach der FwDV 3 in der Regel das erste einzusetzende Strahlrohr vor? ", "answer1": "der Wassertrupp ", "answer2": "der Schlauchtrupp ", "answer3": "der Angriffstrupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "277", "question": "4. Wer bestimmt die Fahrzeugaufstellung? ", "answer1": "der Maschinist ", "answer2": "der Einheitsf\u00fchrer ", "answer3": "der Trupp, der als erstes eingesetzt wird ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "278", "question": "5. Wer unterst\u00fctzt nach der FwDV 3 auf Befehl die Atemschutz\u00fcberwachung an der Einsatzstelle? ", "answer1": "der Maschinist ", "answer2": "der Melder ", "answer3": "der Einheitsf\u00fchrer  ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "279", "question": "6. Welche der nachfolgenden Aufgaben \u00fcbernimmt der Angriffstrupp nach der FwDV 3? ", "answer1": "Er sichert gegen flie\u00dfenden Verkehr. ", "answer2": "Er baut die Wasserversorgung zwischen Hydrant und L\u00f6schfahrzeug auf. ", "answer3": "Er verlegt seine Schlauchleitung selbst, sofern kein Schlauchtrupp zur Unterst\u00fctzung bereitsteht. ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "280", "question": "7. Wer bringt nach der FwDV 3 auf Befehl tragbare Leitern in Stellung? ", "answer1": "der Angriffstrupp und der Wassertrupp ", "answer2": "der Angriffstrupp ", "answer3": "der Wassertrupp und der Schlauchtrupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "281", "question": "8. Wer setzt nach der FwDV 3 den Verteiler? ", "answer1": "der Maschinist ", "answer2": "der Wassertrupp ", "answer3": "der Angriffstrupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "282", "question": "9. Wer unterst\u00fctzt ggf. den Maschinisten bei der Entnahme der fahrbaren Schlauchhaspel? ", "answer1": "der Angriffstrupp ", "answer2": "der Wassertrupp ", "answer3": "der Schlauchtrupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "283", "question": "10. Welche der nachfolgenden Aufgaben \u00fcbernimmt der Wassertrupp nach der FwDV 3? ", "answer1": "Er stellt die Wasserversorgung zwischen L\u00f6schfahrzeug und Verteiler her. ", "answer2": "Er nimmt in der Regel das erste Rohr vor. ", "answer3": "Er legt ausreichend C-Druckschl\u00e4uche zur Vornahme weiterer Strahlrohre am Verteiler bereit. ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "284", "question": "11. Wer wird nach der FwDV 3 bei einem Atemschutzeinsatz des Angriffstrupps ohne besonderen Befehl zum Sicherheitstrupp? ", "answer1": "der Wassertrupp ", "answer2": "der Schlauchtrupp ", "answer3": "der Melder in Zusammenarbeit mit dem Maschinisten  ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "285", "question": "12. Wie gliedert sich nach der FwDV 3 die Mannschaft einer Gruppe? ", "answer1": "in Gruppenf\u00fchrer und acht weitere Einsatzkr\u00e4fte ", "answer2": "in Mannschaft und Ger\u00e4t ", "answer3": "in Mannschaft und L\u00f6schfahrzeug ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "286", "question": "13. Wer bestimmt nach der FwDV 3 die Anzahl der ben\u00f6tigten Saugschl\u00e4uche? ", "answer1": "der Angriffstruppf\u00fchrer ", "answer2": "der Einheitsf\u00fchrer ", "answer3": "der Wassertruppf\u00fchrer ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "287", "question": "14. Wer bringt nach der FwDV 3 bei einem Einsatz einer Gruppe die Tragkraftspritze in Stellung? ", "answer1": "der Angriffstrupp und der Wassertrupp ", "answer2": "der Wassertrupp und der Schlauchtrupp ", "answer3": "der Angriffstrupp und der Schlauchtrupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "288", "question": "15. Wer kommandiert nach der FwDV 3 bei einem Einsatz einer Gruppe bei der Wasserentnahme aus offenem Gew\u00e4sser \u201eSaugleitung zu Wasser!\u201c? ", "answer1": "der Einheitsf\u00fchrer ", "answer2": "der Wassertruppf\u00fchrer ", "answer3": "der Schlauchtruppf\u00fchrer ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "289", "question": "16. Wer r\u00fcstet sich nach der FwDV 3 bei einem Einsatz einer Gruppe mit B-Rohr mit dem BM-Strahlrohr und dem St\u00fctzkr\u00fcmmer aus? ", "answer1": "der Schlauchtrupp ", "answer2": "der Wassertrupp ", "answer3": "der Angriffstrupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "290", "question": "17. Wer verlegt nach der FwDV 3 bei einem Einsatz einer Gruppe mit B-Rohr die B-Rollschl\u00e4uche vom Verteiler zum befohlenen Ziel? ", "answer1": "der Angriffs- und der Schlauchtrupp ", "answer2": "der Angriffs- und der Wassertrupp ", "answer3": "der Angriffstrupp  ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "291", "question": "18. Wer verlegt nach der FwDV 3 bei einem Einsatz einer Gruppe mit B-Rohr die B-Schlauchleitung mit der fahrbaren Schlauchhaspel bis zum befohlenen Ziel? ", "answer1": "der Wassertrupp ", "answer2": "der Schlauchtrupp ", "answer3": "der Angriffstrupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "292", "question": "19. Wer r\u00fcstet sich nach der FwDV 3 bei der Vornahme eines Schaumrohres durch eine Gruppe mit dem Schaumstrahlrohr aus? ", "answer1": "der Angriffstruppf\u00fchrer ", "answer2": "der Angriffstruppmann ", "answer3": "der Angriffstruppmann oder der Angriffstruppf\u00fchrer ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "293", "question": "20. Was stellt der Schlauchtrupp nach der FwDV 3 bei der Vornahme eines Schaumrohres am Verteiler bereit? ", "answer1": "den Zumischer, den D-Ansaugschlauch sowie die Schaummittelbeh\u00e4lter ", "answer2": "nur die Schaummittelbeh\u00e4lter ", "answer3": "nur den Zumischer ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "294", "question": "21. Wer bedient nach der FwDV 3 bei der Vornahme eines Schaumrohres durch eine Gruppe den Zumischer? ", "answer1": "der Maschinist ", "answer2": "der Schlauchtruppf\u00fchrer ", "answer3": "der Schlauchtruppmann ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "295", "question": "22. Wer stellt nach der FwDV 3 bei der Vornahme eines Schaumrohres die Verf\u00fcgbarkeit des Schaummittels am Zumischer sicher? ", "answer1": "der Maschinist ", "answer2": "der Schlauchtruppmann ", "answer3": "der Schlauchtruppf\u00fchrer ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "296", "question": "23. Wer kuppelt nach der FwDV 3 bei der Vornahme eines Schaumrohres durch eine Gruppe den Zumischer in die Schlauchleitung ein? ", "answer1": "der Angriffstrupp ", "answer2": "der Wassertrupp ", "answer3": "der Schlauchtrupp  ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "297", "question": "24. Wer stellt nach der FwDV 3 bei der Vornahme eines Schaumrohres die Verbindung zwischen Zumischer und Schaummittelbeh\u00e4lter her? ", "answer1": "der Wassertrupp ", "answer2": "der Schlauchtrupp ", "answer3": "der Angriffstrupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "298", "question": "25. Welche taktische Einheit ist mindestens notwendig, um einen Innenangriff mit Atemschutzger\u00e4ten durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen? ", "answer1": "eine Gruppe ", "answer2": "eine Staffel ", "answer3": "ein Trupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "299", "question": "26. Wer unterst\u00fctzt nach der FwDV 3 die Trupps bei der Entnahme der Ger\u00e4te vom Fahrzeug? ", "answer1": "der Melder ", "answer2": "Die Trupps erhalten keine Unterst\u00fctzung. ", "answer3": "der Maschinist ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "300", "question": "27. Wer verlegt nach der FwDV 3 die C-Schlauchleitung f\u00fcr den Angriffstrupp bei Vornahme des ersten Rohres? ", "answer1": "der Wassertrupp ", "answer2": "Der Angriffstrupp verlegt seine Leitung selbst, sofern kein Schlauchtrupp zur Verf\u00fcgung steht. ", "answer3": "der Wassertruppmann und der Maschinist ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "301", "question": "28. Womit r\u00fcstet sich nach der FwDV 1 der Angriffstrupp bei der Vornahme eines BM-Strahlrohres mit B-Rollschl\u00e4uchen aus? ", "answer1": "mit einem BM-Strahlrohr, dem Schlauchhalter und dem St\u00fctzkr\u00fcmmer ", "answer2": "mit BM-Strahlrohr, St\u00fctzkr\u00fcmmer, Schlauchhalter, Beleuchtungsger\u00e4t, B-Druckschl\u00e4uchen, Verteiler und ggf. Handsprechfunkger\u00e4t ", "answer3": "mit BM-Strahlrohr, St\u00fctzkr\u00fcmmer, Schlauchhalter und Beleuchtungsger\u00e4t ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "302", "question": "29. Wie viele Rohre k\u00f6nnen nach der FwDV 3 mit einer Staffelbesatzung bei der Vornahme eines Schaumohres noch zus\u00e4tzlich vorgenommen werden? ", "answer1": "zwei CM-Strahlrohre ", "answer2": "ein CM-Strahlrohr ", "answer3": "Es kann kein weiteres Rohr vorgenommen werden.  ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "303", "question": "30. Wie verhalten sich Einsatzkr\u00e4fte, wenn sie eine besondere Gefahr (Einsturz, Explosion, ...) bemerken? ", "answer1": "Sie legen alle Ger\u00e4te schnellstens ab und melden sich beim Gruppenf\u00fchrer. ", "answer2": "Sie begeben sich zum Verteiler und erwarten dort die anderen Personen ihrer Einheit. ", "answer3": "Sie geben unverz\u00fcglich das Kommando: \u201eGefahr - Alle sofort zur\u00fcck!\u201c und sammeln sich am Feuerwehrfahrzeug. ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "304", "question": "31. Welche Funktionen entfallen bei einer Staffel im Vergleich zur Gruppe? ", "answer1": "Maschinist, Melder und Schlauchtrupp ", "answer2": "Melder und Wassertrupp ", "answer3": "Melder und Schlauchtrupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "305", "question": "32. Wer unterst\u00fctzt innerhalb einer Staffel den Wassertrupp ggf. beim Kuppeln der Saugschl\u00e4uche? ", "answer1": "der Angriffstrupp ", "answer2": "der Schlauchtrupp ", "answer3": "der Melder und der Staffelf\u00fchrer ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "306", "question": "33. Nach dem Kommando: \u201eAbsitzen und vor dem Fahrzeug antreten!\u201c tritt die Gruppe vor dem Fahrzeug an. Welcher Trupp steht aus der Sicht des Gruppenf\u00fchrers ganz rechts? ", "answer1": "der Schlauchtrupp ", "answer2": "der Wassertrupp ", "answer3": "der Angriffstrupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "307", "question": "34. Wer kann von den Regelungen der FwDV 3 abweichen, wenn dies zur Sicherstellung des Einsatzerfolges erforderlich ist? ", "answer1": "der Angriffstruppf\u00fchrer ", "answer2": "der F\u00fchrer der taktischen Einheit ", "answer3": "der Maschinist ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "308", "question": "35. Wo sollen nach der FwDV 3 die erforderlichen Ger\u00e4te abgelegt werden, wenn zwischen L\u00f6schfahrzeug und Verteiler ung\u00fcnstige Wegverh\u00e4ltnisse bestehen? ", "answer1": "direkt an der Einsatzstelle ", "answer2": "direkt an der Feuerl\u00f6schkreiselpumpe ", "answer3": "am vorgesehenen Ort des Verteilers  ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "309", "question": "36. Wie nennt man nach der FwDV 3 die beiden Einsatzm\u00f6glichkeiten, nach denen der Einheitsf\u00fchrer seine Mannschaft einsetzen kann? ", "answer1": "L\u00f6scheinsatz und Rettungseinsatz ", "answer2": "Einsatz mit Bereitstellung und Einsatz ohne Bereitstellung ", "answer3": "Strahlrohreinsatz und Werfereinsatz ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "310", "question": "37. Was muss nach der FwDV 3 der Befehl des Gruppenf\u00fchrers bei der Vornahme des dritten Rohres beinhalten? ", "answer1": "Wasserentnahmestelle, Lage des Verteilers, Einheit, Auftrag, Mittel, Ziel und Weg ", "answer2": "Einheit und Auftrag ", "answer3": "Einheit, Auftrag, Mittel, Ziel, Weg, \u201eVOR!\u201c ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "311", "question": "38. Nach dem Kommando: \u201eAbsitzen!\u201c tritt die Mannschaft hinter dem Fahrzeug an. Wer steht aus der Sicht des Gruppenf\u00fchrers ganz links? ", "answer1": "der Schlauchtrupp ", "answer2": "der Maschinist und der Melder ", "answer3": "der Angriffstrupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "312", "question": "39. Welche Ger\u00e4te legt der Maschinist nach der FwDV 3 bei einer Wasserentnahme aus einem offenen Gew\u00e4sser bereit? ", "answer1": "die befohlene Anzahl Saugschl\u00e4uche und den Saugkorb ", "answer2": "die Kupplungsschl\u00fcssel, den Saugkorb, den Saugschutzkorb, die Ventilleine und ggf. die Halteleine ", "answer3": "den Saugkorb, den Saugschutzkorb, das Sammelst\u00fcck sowie die Ventilleine ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "313", "question": "40. Welche der nachstehenden Aufgaben \u00fcbernimmt der Maschinist nach der FwDV 3? ", "answer1": "Er ist f\u00fcr die Sicherheit der Mannschaft an der Einsatzstelle verantwortlich. ", "answer2": "Er rettet und \u00fcbernimmt befohlene Aufgaben. ", "answer3": "Er sichert sofort die Einsatzstelle mit Warnblinkanlage, Fahrlicht und blauem Blinklicht.  ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "314", "question": "41. Welche der nachfolgenden Ma\u00dfnahmen ist nach der FwDV 3 beim Einsatz mit Bereitstellung richtig? ", "answer1": "Der Angriffstrupp verlegt immer die B-Schlauchleitung zwischen Pumpe und Verteiler. ", "answer2": "Der Schlauchtrupp unterst\u00fctzt beim Aufbau der Wasserversorgung. ", "answer3": "Der Angriffs- und der Schlauchtrupp unterst\u00fctzen immer den Wassertrupp beim Aufbau der Schlauchleitungen. ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "315", "question": "42. Wann r\u00fcstet sich nach der FwDV 3 der Angriffstrupp mit Atemschutzger\u00e4ten aus? ", "answer1": "Vor jedem Einsatz r\u00fcstet sich der Angriffstrupp mit Pressluftatmer aus und der Schlauchtrupp wird ohne weiteren Befehl Sicherheitstrupp. ", "answer2": "Der Angriffstrupp r\u00fcstet sich auf Befehl w\u00e4hrend der Alarmfahrt mit Atemschutz aus. ", "answer3": "W\u00e4hrend der Einheitsf\u00fchrer erkundet, obliegt dem Angriffstrupp die F\u00fchrung der Gruppe und er r\u00fcstet sich selbstst\u00e4ndig aus. ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "316", "question": "43. Wer stellt nach der FwDV 3 die Wasserversorgung her? ", "answer1": "der Wassertrupp ", "answer2": "der Angriffstrupp ", "answer3": "der Schlauchtrupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "317", "question": "44. Der Einheitsf\u00fchrer bestimmt die Fahrzeugaufstellung und befiehlt: \u201eWasserentnahmestelle, \u2026 Lage des Verteilers, \u2026 ZUM EINSATZ FERTIG!\u201c. Um welche Einsatzart handelt es sich hierbei? ", "answer1": "um einen Einsatz mit Bereitstellung ", "answer2": "um einen Einsatz ohne Bereitstellung ", "answer3": "um einen Einsatz einer K\u00fcbelspritze ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "318", "question": "45. Wo werden nach der FwDV 3 bei der Vornahme eines Schaumrohres vom Angriffstrupp die beiden Schaummittelbeh\u00e4lter, der Zumischer und der D-Ansaugschlauch abgelegt? ", "answer1": "am Verteiler ", "answer2": "zwischen Einsatzziel und dem Verteiler ", "answer3": "zwischen der Pumpe und dem Verteiler ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "319", "question": "46. Woraus besteht nach der FwDV 3 eine Staffel? ", "answer1": "aus dem Truppf\u00fchrer und den vier Feuerwehrangeh\u00f6rigen ", "answer2": "aus der Mannschaft und den Einsatzmitteln ", "answer3": "aus der Mannschaft und dem TLF 24/50  ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "320", "question": "47. Welche Aufgabe hat nach der FwDV 3 der Angriffstrupp? ", "answer1": "Er nimmt nur das erste Rohr vor. ", "answer2": "Er rettet und unterst\u00fctzt den Staffelf\u00fchrer beim Erkunden der Lage. ", "answer3": "Er rettet, setzt den Verteiler und nimmt das erste Rohr vor. ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "321", "question": "48. Wie definiert die FwDV 3 den Begriff \u201eRetten\u201c? ", "answer1": "das Abwenden einer Gefahr von Menschen oder Tieren ", "answer2": "die Vornahme eines Rohres ", "answer3": "das Bergen aus einer Gefahrenzone ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "322", "question": "49. Der Einheitsf\u00fchrer befiehlt: \u201eAngriffstrupp; \u2026 Rohr zur\u00fcck!\u201c Wo legt nach der FwDV 3 der angesprochene Trupp seine vorgenommenen Ger\u00e4te und Schl\u00e4uche ab? ", "answer1": "am Fahrzeug ", "answer2": "am Einsatzort ", "answer3": "am Verteiler ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "323", "question": "50. Wo ist nach der FwDV 3 der Standort des Einheitsf\u00fchrers? ", "answer1": "Er ist an keinen bestimmten Platz gebunden. ", "answer2": "am Verteiler ", "answer3": "beim Angriffstrupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "324", "question": "51. Welche Aufgaben hat nach der FwDV 3 der Einheitsf\u00fchrer? ", "answer1": "Er f\u00fchrt seine taktische Einheit; er ist dabei an keinen bestimmten Platz gebunden. ", "answer2": "Er leitet den Einsatz vom Verteiler aus. ", "answer3": "Er steht an einem bestimmten Platz und \u00fcbermittelt Nachrichten und Befehle. ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "325", "question": "52. Beim Einsatz einer Staffel kuppelt der Wassertrupp die Saugschl\u00e4uche. Wer unterst\u00fctzt ihn ggf. nach der FwDV 3? ", "answer1": "der Angriffstrupp ", "answer2": "der Schlauchtrupp ", "answer3": "der Melder und der Staffelf\u00fchrer  ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "326", "question": "53. Der Staffelf\u00fchrer befiehlt: \u201eAngriffstrupp mit Schnellangriff vor!\u201c Wer unterst\u00fctzt den Angriffstrupp beim Verlegen der Leitung? ", "answer1": "der Maschinist, bevor er andere T\u00e4tigkeiten verrichtet ", "answer2": "der Staffelf\u00fchrer, bevor er erkundet ", "answer3": "der Wassertrupp, bevor er weitere T\u00e4tigkeiten verrichtet ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "327", "question": "54. Wer verlegt die B-Schlauchleitung mit der fahrbaren B-Schlauchhaspel zum Angriffstrupp, wenn eine Staffel nach der FwDV 3 mit einem LF 20 arbeitet? ", "answer1": "der Angriffstrupp selbst ", "answer2": "der Wassertrupp ", "answer3": "der Schlauchtrupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "328", "question": "55. Wo sollen nach der FwDV 3 die erforderlichen Ger\u00e4te abgelegt werden, wenn der Abstand zwischen L\u00f6schfahrzeug und Verteiler z. B. mehr als f\u00fcnf B-Druckschlauchl\u00e4ngen betr\u00e4gt? ", "answer1": "direkt an der Einsatzstelle ", "answer2": "direkt an der Feuerl\u00f6schkreiselpumpe ", "answer3": "am vorgesehenen Ort des Verteilers ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "329", "question": "56. Wer unterst\u00fctzt nach der FwDV 3 die Trupps bei der Entnahme der Ger\u00e4te vom Fahrzeug? ", "answer1": "der Melder ", "answer2": "Niemand, die Trupps m\u00fcssen das allein machen. ", "answer3": "der Maschinist ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "330", "question": "57. Wer verlegt die Saugleitung, wenn nur zwei Saugschlauchl\u00e4ngen ben\u00f6tigt werden? ", "answer1": "der Wassertrupp ", "answer2": "der Wassertrupp und der Schlauchtrupp ", "answer3": "der Wassertrupp und der Melder ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "331", "question": "58. Welchen Einsatz hat der Gruppenf\u00fchrer gew\u00e4hlt, wenn sein Befehl wie folgt lautet: \u201eWasserentnahmestelle \u00dcberflurhydrant, Verteiler 5 m vor den Hauseingang. Zum Einsatz fertig!\u201c? ", "answer1": "einen CM-Stahlrohr-Einsatz ", "answer2": "einen Einsatz zur Brandbek\u00e4mpfung ", "answer3": "einen Einsatz mit Bereitstellung  ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "332", "question": "59. Wer verlegt nach der FwDV 3 die B-Schlauchleitung mit Rollschl\u00e4uchen zwischen dem L\u00f6schfahrzeug und dem Verteiler? ", "answer1": "der Melder ", "answer2": "der Schlauchtrupp ", "answer3": "der Wassertrupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "333", "question": "60. Welche Hauptaufgabe hat der Maschinist nach der FwDV 3? ", "answer1": "Er f\u00e4hrt das Fahrzeug und leitet den Einsatz. ", "answer2": "Er ist Fahrer und bedient die Feuerl\u00f6schkreiselpumpe sowie die im L\u00f6schfahrzeug eingebauten Aggregate. ", "answer3": "Er bedient die Pumpe und stellt die Wasserversorgung zwischen Pumpe und Wasserentnahmestelle her. ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "334", "question": "61. Wer bedient den Zumischer nach der FwDV 3 bei der Vornahme eines Schaumstrahlrohres durch eine Gruppe? ", "answer1": "der Schlauchtruppf\u00fchrer ", "answer2": "der Schlauchtruppmann ", "answer3": "der Wassertruppf\u00fchrer ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "335", "question": "62. Mit welchen Ger\u00e4ten r\u00fcstet sich der Angriffstruppf\u00fchrer bei der Vornahme eines Schaumrohres durch eine Staffel aus? ", "answer1": "mit einem Schaumstrahlrohr und B-Druckschl\u00e4uchen ", "answer2": "mit Beleuchtungsger\u00e4t, Verteiler, zwei Schaummittelbeh\u00e4ltern und ggf. Handsprechfunkger\u00e4t ", "answer3": "mit Zumischer, D-Ansaugschlauch und B-Druckschl\u00e4uchen ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "336", "question": "63. Aus wie vielen Personen besteht ein Selbstst\u00e4ndiger Trupp im Sinne der taktischen Einheit oder der Fahrzeugbesatzung nach der FwDV 3? ", "answer1": "aus einem Truppf\u00fchrer und einem Truppmann ", "answer2": "aus einem Truppf\u00fchrer und zwei Truppm\u00e4nnern ", "answer3": "aus einem Truppf\u00fchrer, einem Maschinisten und einem Truppmann  ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "337", "question": "64. Wer kuppelt nach der FwDV 3 bei der Vornahme eines Schaumrohres durch eine Gruppe den Zumischer in die Schlauchleitung ein und stellt mit dem D-Ansaugschlauch die Verbindung zwischen Zumischer und Schaummittelbeh\u00e4lter her? ", "answer1": "der Schlauchtrupp ", "answer2": "der Angriffstrupp ", "answer3": "der Wassertrupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "338", "question": "65. In welche Richtung ist nach der FwDV 3 bei der Wasserentnahme \u00fcber Saugschl\u00e4uche die Saugleitung zu kuppeln? ", "answer1": "Die Saugleitung ist von der Pumpe her zu kuppeln. ", "answer2": "Die Saugleitung ist vom Saugkorb her zu kuppeln. ", "answer3": "Die Aufbaurichtung gibt der Wassertruppf\u00fchrer vor. ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "339", "question": "66. Wer bedient nach der FwDV 3 die im L\u00f6schfahrzeug eingebauten Aggregate? ", "answer1": "der Melder ", "answer2": "der Schlauchtrupp ", "answer3": "der Maschinist ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "340", "question": "67. Welche haupts\u00e4chlichen Aufgaben hat der Melder nach der FwDV 3? ", "answer1": "Er \u00fcbernimmt befohlene Aufgaben. ", "answer2": "Er ist der Vertreter des Gruppenf\u00fchrers. ", "answer3": "Er bedient den Verteiler nach der Vornahme eines BM-Stahlrohres. ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "341", "question": "68. Welchen Befehl erteilt nach der FwDV 3 der Einheitsf\u00fchrer zur Beendigung des Einsatzes? ", "answer1": "\u201eAlle Rohre Wasser halt!\u201c ", "answer2": "\u201eZum Abmarsch fertig!\u201c ", "answer3": "\u201eFahrzeug fahrbereit!\u201c ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "342", "question": "69. In welcher Situation ist nach der FwDV 3 ein Einsatz mit Bereitstellung durchzuf\u00fchren? ", "answer1": "wenn die Mannschaft noch nicht vollz\u00e4hlig ist ", "answer2": "wenn der Einsatzauftrag, das Einsatzmittel, das Einsatzziel oder der Einsatzweg noch unklar sind ", "answer3": "wenn zwischen Verteiler und Pumpe ung\u00fcnstige Wegverh\u00e4ltnisse oder gr\u00f6\u00dfere Entfernungen bestehen  ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "343", "question": "70. Wer gibt nach der FwDV 3 bei der Wasserentnahme \u00fcber Saugschl\u00e4uche das Kommando: \u201eSaugleitung zu Wasser!\u201c? ", "answer1": "der Maschinist ", "answer2": "der Gruppenf\u00fchrer ", "answer3": "der Wassertruppf\u00fchrer ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "344", "question": "71. Wer bestimmt nach der FwDV 3 die Fahrzeugaufstellung? ", "answer1": "der Einheitsf\u00fchrer ", "answer2": "der Maschinist ", "answer3": "der Melder ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "345", "question": "72. Wer setzt nach der FwDV 3 das Standrohr? ", "answer1": "der Wassertrupp ", "answer2": "der Angriffstrupp ", "answer3": "der Schlauchtrupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "346", "question": "73. Wer r\u00fcstet sich nach der FwDV 3 bei der Vornahme eines Schaumrohres durch eine Gruppe mit Schaummittelbeh\u00e4ltern aus? ", "answer1": "der Schlauchtrupp ", "answer2": "der Wassertrupp ", "answer3": "der Angriffstrupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "347", "question": "74. Beim Einsatz einer Gruppe hat der Wassertrupp zwischen L\u00f6schfahrzeug und Hydrant eine l\u00e4ngere Strecke B-Druckschl\u00e4uche (ca. 180 m) zu verlegen! Wer unterst\u00fctzt ihn ggf. nach der FwDV 3? ", "answer1": " der Angriffstrupp ", "answer2": "der Schlauchtrupp ", "answer3": "der Melder ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "348", "question": "75. Wer erteilt dem Melder die Anweisung, eine Lagemeldung an die Leitstelle abzusetzen? ", "answer1": "Er stellt sich den Text nach Art der Lage selbst zusammen und gibt die Lagemeldung. ", "answer2": "der Einheitsf\u00fchrer ", "answer3": "der gerade an der Einsatzstelle angekommene Kreisbrandinspektor  ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "349", "question": "76. Welche T\u00e4tigkeiten verrichtet der Schlauchtrupp bei einem Einsatz mit Bereitstellung? ", "answer1": " Er wartet, bis er vom Gruppenf\u00fchrer einen Befehl erh\u00e4lt. ", "answer2": "Er verlegt die B-Schlauchleitung vom Verteiler zur Pumpe. ", "answer3": "Er unterst\u00fctzt den Wassertrupp beim Herrichten der Wasserentnahme und legt ausreichend CSchlauchmaterial am Verteiler ab. ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "350", "question": "77. Welche T\u00e4tigkeiten verrichtet der Angriffstrupp bei einem Einsatz mit Bereitstellung? ", "answer1": "Er r\u00fcstet sich aus, setzt den Verteiler und stellt sich am Verteiler bereit. Er legt ausreichend CDruckschl\u00e4uche f\u00fcr sich am Verteiler bereit, sofern kein Schlauchtrupp zur Verf\u00fcgung steht. ", "answer2": "Er setzt den Verteiler und verlegt sich seine Leitung selbst. ", "answer3": "Er r\u00fcstet sich aus und stellt sich am Fahrzeug bereit. ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "351", "question": "78. Der Wassertrupp hat die Wasserversorgung bis zum Verteiler hergerichtet. Welche T\u00e4tigkeit verrichtet er in der Regel bei einem Atemschutzeinsatz danach? ", "answer1": " Er meldet sich ohne Ausr\u00fcstung beim Gruppenf\u00fchrer. ", "answer2": "Er r\u00fcstet sich als Sicherheitstrupp aus. ", "answer3": "Er bleibt am Fahrzeug stehen und wartet auf Anweisungen. ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "352", "question": "79. Welche Funktionen geh\u00f6ren zu einer Staffel? ", "answer1": " der Staffelf\u00fchrer, der Maschinist, der Melder, der Angriffs- und der Wassertrupp ", "answer2": "der Staffelf\u00fchrer, der Maschinist, der Angriffs- und der Schlauchtrupp ", "answer3": "der Staffelf\u00fchrer, der Maschinist, der Angriffs- und der Wassertrupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "353", "question": "80. Welches ist nach der FwDV 3 die taktische Grundeinheit der Feuerwehr? ", "answer1": "die Gruppe. ", "answer2": "die Staffel ", "answer3": "der Trupp ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 0}, {"key": "354", "question": "81. Wie muss sich ein Trupp verhalten, der seinen Auftrag erledigt hat und jetzt wieder einsatzbereit ist? ", "answer1": " Er stellt sich am Verteiler bereit. ", "answer2": "Er meldet sich beim Einheitsf\u00fchrer. ", "answer3": "Er stellt sich am Fahrzeug bereit.  ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 1}, {"key": "355", "question": "82. Wer wiederholt bei einem Einsatz mit Bereitstellung nach der FwDV 3 das Kommando \u201eZum Einsatz fertig\u201c? ", "answer1": " Das Kommando wird nicht wiederholt. ", "answer2": "der Maschinist ", "answer3": "der Angriffstruppf\u00fchrer  ", "category": "L\u00f6scheinsatz", "correctAnswer": 2}, {"key": "356", "question": "1. Welches L\u00f6schmittel eignet sich besonders zur Brandbek\u00e4mpfung von Br\u00e4nden in empfindlichen elektrischen Anlagen? ", "answer1": "CO ", "answer2": "CO2 ", "answer3": "E-Pulver ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "357", "question": "2. Welche Menge Schaum (m3 ) kann mit einem Zumischer mit der Typenbezeichnung \u201eZ 2\u201c und mit einem Schaumstrahlrohr mit der Typenbezeichnung \u201eS 2\u201c bei einer 3 %igen Zumischung des Schaummittels in 6 Minuten hergestellt werden (Versch\u00e4umungszahl = 15)? ", "answer1": "ca. 10 m3 ", "answer2": "ca. 12 m3 ", "answer3": "ca. 18 m3 ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 2}, {"key": "358", "question": "3. Wie bezeichnet man den Vorgang, wenn Wasser bei einem brennenden, hoch siedenden \u00d6l falsch eingesetzt wurde? ", "answer1": "Man bezeichnet diesen Vorgang als \u00dcberlaufen des Beh\u00e4lters. ", "answer2": "Man bezeichnet diesen Vorgang als Druckgef\u00e4\u00dfzerknall. ", "answer3": "Man bezeichnet diesen Vorgang als Fettexplosion. ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 2}, {"key": "359", "question": "4. Aus welchen Komponenten wird Luftschaum hergestellt? ", "answer1": "aus Schaummittel, Wasser und Sauerstoff ", "answer2": "aus Schaummittel, Wasser und Stickstoff ", "answer3": "aus Schaummittel, Wasser und Luft  ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 2}, {"key": "360", "question": "5. Wie nennt man Gase, welche einen Brand in erster Linie durch eine Reduzierung der Sauerstoffkonzentration l\u00f6schen? ", "answer1": "Inertgase ", "answer2": " Antigase ", "answer3": " Synthesegase ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "361", "question": "6. Bei welchen Br\u00e4nden wird das L\u00f6schverfahren \u201eAbk\u00fchlen\u201c haupts\u00e4chlich angewendet? ", "answer1": "bei Glutbr\u00e4nden ", "answer2": "bei Gasbr\u00e4nden ", "answer3": "bei Fl\u00fcssigkeitsbr\u00e4nden ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "362", "question": "7. Welche Br\u00e4nde k\u00f6nnen den Einsatz von Netzmitteln erforderlich machen? ", "answer1": "Br\u00e4nde von Benzin, Alkohol, Diesel ", "answer2": "Br\u00e4nde von Kunststoffen, Textilballen, Torf ", "answer3": "Br\u00e4nde von Propan, Wachs, Natrium ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "363", "question": "8. Was versteht man unter dem Begriff \u201eZumischung\u201c? ", "answer1": "Zumischung ist der prozentuale Anteil von Luft am L\u00f6schmittel Schaum. ", "answer2": "Zumischung ist der prozentuale Anteil von Schaummittel im Wasser-Schaummittel-Gemisch. ", "answer3": "Zumischung ist der prozentuale Eiwei\u00dfanteil im Protein-Schaummittel. ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "364", "question": "9. Welche L\u00f6schwirkung besitzt D-L\u00f6schpulver bei Metallbr\u00e4nden? ", "answer1": "Trennung von brennendem Metall und Sauerstoff durch Schmelzen und Krustenbildung ", "answer2": "antidissoziative L\u00f6schwirkung ", "answer3": "Abk\u00fchlung des brennenden Metalls durch das hohe W\u00e4rmebindungsverm\u00f6gen des D-L\u00f6schpulvers ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "365", "question": "10. Welche Aussage zu Proteinschaummitteln ist richtig? ", "answer1": "Aus Proteinschaummitteln l\u00e4sst sich nur Schwerschaum herstellen. ", "answer2": "Proteinschaummittel mit Fluorzusatz sind umweltvertr\u00e4glich. ", "answer3": "Proteinschaummittel sind hydrolysierte Fettalkohole (Tenside).  ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "366", "question": "11. Welche L\u00f6schwirkung hat Kohlenstoffdioxid? ", "answer1": "eine abk\u00fchlende L\u00f6schwirkung ", "answer2": "eine erstickende L\u00f6schwirkung ", "answer3": "eine inhibitorische L\u00f6schwirkung ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "367", "question": "12. Aus welchen Bestandteilen besteht das L\u00f6schgas INERGEN\u00ae? ", "answer1": "Argon, Stickstoff, Kohlenstoffdioxid ", "answer2": "Oxygen, Stickstoff, Kohlenstoffdioxid ", "answer3": "Iridium, Helium, Neon, Kohlenstoffdioxid ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "368", "question": "13. Was ist bei der Anwendung von Schaummitteln zu beachten? ", "answer1": "Unterschiedliche Schaummittel d\u00fcrfen nicht vermischt werden. ", "answer2": "Schaummittel d\u00fcrfen im Einsatz nur auf befestigtem Untergrund eingesetzt werden. ", "answer3": "Zwischen Zumischer und Schaumstrahlrohr darf max. ein B-Schlauch gekuppelt werden. ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "369", "question": "14. Welche Aussage \u00fcber die Benutzung von Feuerl\u00f6schern ist richtig? ", "answer1": "Tropf- und Flie\u00dfbr\u00e4nde von unten nach oben l\u00f6schen ", "answer2": "Bei Inbetriebnahme d\u00fcrfen sich keine K\u00f6rperteile in Wirkrichtung des \u00dcberdruckventils befinden. ", "answer3": "Feuerl\u00f6scher d\u00fcrfen nur von unterwiesenen Personen benutzt werden. ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "370", "question": "15. Was ist bei der Handhabung von Schaumstrahlrohren zu beachten? ", "answer1": "Schaum darf grunds\u00e4tzlich in elektrischen Anlagen eingesetzt werden. ", "answer2": "Es darf kein Brandrauch angesaugt werden. ", "answer3": "Der Truppmann h\u00e4lt das Schaumstrahlrohr und bestimmt bei Kombinationsschaumstrahlrohren, welche Schaumart eingestellt wird. ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "371", "question": "16. Wie hei\u00dft die Schaumart, die mit Schaumstrahlrohren hergestellt wird? ", "answer1": "Kombinationsschaum ", "answer2": "Chemischer Schaum ", "answer3": "Luftschaum  ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 2}, {"key": "372", "question": "17. Wie bezeichnet man das L\u00f6schverfahren, bei dem der L\u00f6scherfolg durch W\u00e4rmeentzug erreicht wird? ", "answer1": "Man nennt dieses Verfahren Ersticken. ", "answer2": "Man nennt dieses Verfahren Abk\u00fchlen. ", "answer3": "Man nennt dieses Verfahren antikatalytisches L\u00f6schverfahren. ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "373", "question": "18. Was ist Schwerschaum? ", "answer1": "Schwerschaum ist ein L\u00f6schmittel, welches aus einem Wasser-Schaummittelgemisch mit Luft erzeugt wird. Die Versch\u00e4umungszahl ist kleiner 20. ", "answer2": "Schwerschaum ist ein L\u00f6schmittel, welches aus einem Wasser-Schaummittelgemisch mit Luft erzeugt wird. Die Versch\u00e4umungszahl liegt zwischen 20 und 200. ", "answer3": "Schwerschaum ist ein L\u00f6schmittel, welches auf allen L\u00f6schfahrzeugen mitgef\u00fchrt wird. ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "374", "question": "19. Was bedeutet bei einem Schaummittel-Zumischer vom Typ Z 4 R das \u201eR\u201c? ", "answer1": "rostfreier Zumischer ", "answer2": "Zumischer mit Zumischregelung ", "answer3": "Zumischer mit R\u00fcckflusssicherung ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "375", "question": "20. Welches der nachfolgenden L\u00f6schmittel hat das kleinste W\u00e4rmebindungsverm\u00f6gen? ", "answer1": "Luftschaum ", "answer2": "L\u00f6schpulver ", "answer3": "Wasser ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "376", "question": "21. Welches L\u00f6schmittel eignet sich besonders f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung einer brennbaren Fl\u00fcssigkeit, die bei einem Tankwagenunfall in Brand geraten ist? ", "answer1": "Leichtschaum ", "answer2": "Schwerschaum ", "answer3": "Kohlenstoffdioxid ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "377", "question": "22. Worauf ist beim Einbau des Schaummittel-Zumischers zu achten? ", "answer1": "auf einen festen Untergrund ", "answer2": "auf die Durchflussrichtung des Wassers ", "answer3": "dass der Zumischer vom Maschinisten noch zu sehen ist  ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "378", "question": "23. Welche L\u00f6schwirkung hat ABC-L\u00f6schpulver bei einem Flammenbrand? ", "answer1": "eine exhibitionierende L\u00f6schwirkung ", "answer2": "eine inhibierende L\u00f6schwirkung ", "answer3": "eine habilitierende L\u00f6schwirkung ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "379", "question": "24. Welches L\u00f6schmittel wird vorzugsweise bei dem Brand einer Kohlenhalde eingesetzt? ", "answer1": "Wasser mit einem Feststoffzusatz ", "answer2": "Schaum mit Spezialzus\u00e4tzen ", "answer3": "Wasser mit einem Netzmittelzusatz ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 2}, {"key": "380", "question": "25. Ein Schaumstrahlrohr M 4 mit 150facher Versch\u00e4umung ben\u00f6tigt in 5 Minuten 60 l Schaummittel bei einer Einstellung des Zumischers von 3 %. Wie viel Liter Luftschaum werden erzeugt? ", "answer1": "300.000 Liter ", "answer2": " 90.000 Liter ", "answer3": " 18.000 Liter ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "381", "question": "26. Was bedeutet die Typenbezeichnung \u201eZ 4\u201c bei einem genormten Schaummittel-Zumischer? ", "answer1": "Dieser Zumischer hat eine fest eingestellte Zumischregelung von 40 %. ", "answer2": "Der Druckh\u00f6henverlust am Zumischer betr\u00e4gt 4 bar. ", "answer3": "Dieser Zumischer ist f\u00fcr einen Gemischdurchfluss von 400 l/min ausgelegt. ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 2}, {"key": "382", "question": "27. Welches Fassungsverm\u00f6gen hat ein genormter Schaummittelbeh\u00e4lter? ", "answer1": "20 Liter ", "answer2": "10 Liter ", "answer3": "50 Liter ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "383", "question": "28. Welche L\u00f6schwirkungen haben L\u00f6schmittel? ", "answer1": "nur eine Hauptl\u00f6schwirkung ", "answer2": "nur eine Nebenl\u00f6schwirkung ", "answer3": "eine Hauptl\u00f6schwirkung und Nebenl\u00f6schwirkungen  ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 2}, {"key": "384", "question": "29. Was geschieht, wenn ein brennender fester Stoff unter seine Z\u00fcndtemperatur abgek\u00fchlt wird? ", "answer1": "Das Brennen l\u00e4uft langsam weiter. ", "answer2": "Das Brennen l\u00e4uft weiter. ", "answer3": "Das Brennen wird unterbrochen. ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 2}, {"key": "385", "question": "30. Welchen Aggregatzustand (Erscheinungsform eines Stoffes) haben die bei der Feuerwehr verwendeten L\u00f6schmittel? ", "answer1": "nur fest ", "answer2": "nur fest oder fl\u00fcssig ", "answer3": "fest, fl\u00fcssig oder gasf\u00f6rmig ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 2}, {"key": "386", "question": "31. Welcher nachfolgende Stoff kann durch seine Anwesenheit das Brennen unterbinden? ", "answer1": "Sauerstoff ", "answer2": "Kohlenstoffdioxid ", "answer3": "Wasserstoff ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "387", "question": "32. Warum ist Wasser das geeignetste L\u00f6schmittel in der Brandklasse A? ", "answer1": "weil es chemisch unneutral ist ", "answer2": "weil es \u00fcberall vorhanden ist ", "answer3": "weil es das gr\u00f6\u00dfte W\u00e4rmebindungsverm\u00f6gen aller L\u00f6schmittel besitzt ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 2}, {"key": "388", "question": "33. Worin besteht die Hauptl\u00f6schwirkung von Leichtschaum? ", "answer1": "in seiner abk\u00fchlenden Wirkung ", "answer2": "in seiner erstickenden Wirkung ", "answer3": "in seiner chemischen Wirkung ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "389", "question": "34. Wonach richtet sich \u00fcberwiegend die Anwendung der verschiedenen L\u00f6schmittel? ", "answer1": "nach der Art der brennbaren Stoffe ", "answer2": "nach den Brandtemperaturen ", "answer3": "nach der Ausdehnung des Brandes  ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "390", "question": "35. Was versteht man unter dem Begriff L\u00f6schen? ", "answer1": "L\u00f6schen ist die Vornahme eines Strahlrohres. ", "answer2": "L\u00f6schen ist die Unterbindung des Brennens. ", "answer3": "L\u00f6schen ist das Verl\u00f6schen eines Brandes durch den Mangel an brennbaren Stoffen. ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "391", "question": "36. Welche Br\u00e4nde werden haupts\u00e4chlich durch das L\u00f6schverfahren \u201eErsticken\u201c gel\u00f6scht? ", "answer1": "Flammenbr\u00e4nde ", "answer2": "Glutbr\u00e4nde ", "answer3": "Glut- und Flammenbr\u00e4nde ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "392", "question": "37. Wie hei\u00dft das L\u00f6schverfahren, bei dem das Mengenverh\u00e4ltnis zwischen brennbarem Stoff und Sauerstoff ver\u00e4ndert wird? ", "answer1": "Abk\u00fchlen ", "answer2": "Ersticken ", "answer3": "Hemmen der Reaktion ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "393", "question": "38. Warum ist die abk\u00fchlende L\u00f6schwirkung des Wassers beim Spr\u00fchstrahl gr\u00f6\u00dfer als beim Vollstrahl? ", "answer1": "Die Wassermenge ist gr\u00f6\u00dfer. ", "answer2": "Die mechanische Auftreffwucht ist gr\u00f6\u00dfer. ", "answer3": "Die beim Spr\u00fchstrahl entstehenden Tropfen haben ein besseres Verh\u00e4ltnis von Masse zu Oberfl\u00e4che. ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 2}, {"key": "394", "question": "39. Worauf beruht der L\u00f6scherfolg beim L\u00f6schverfahren \u201eErsticken\u201c? ", "answer1": "auf der Herabminderung der Brandtemperatur ", "answer2": "auf der Abk\u00fchlung unter den Flammpunkt ", "answer3": "auf der Ver\u00e4nderung des Mengenverh\u00e4ltnisses zwischen brennbarem Stoff und Sauerstoff, wobei ein Brennen unterbunden wird ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 2}, {"key": "395", "question": "40. Mit welcher L\u00f6schmethode l\u00e4sst sich in der Regel bei glutbildenden Br\u00e4nden der gr\u00f6\u00dfte K\u00fchleffekt erzielen? ", "answer1": "den L\u00f6schstrahl auf die Glutoberfl\u00e4che richten, damit W\u00e4rme direkt aus der Reaktionszone entzogen wird ", "answer2": "den L\u00f6schstrahl in die Flammen richten, damit die Mindestverbrennungstemperatur herabgesetzt wird ", "answer3": "Luftschaum \u00fcber die Glut ausbreiten  ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "396", "question": "41. Was ist ein Netzmittel? ", "answer1": "ein fl\u00fcssiger Zusatz zur Herabsetzung der Oberfl\u00e4chenspannung des Wassers ", "answer2": "eine Fl\u00fcssigkeit, die durch ihre abk\u00fchlende Eigenschaft das W\u00e4rmebindungsverm\u00f6gen des Wassers erheblich verbessert ", "answer3": "ein fl\u00fcssiges L\u00f6schmittel, das netzf\u00f6rmig auf den brennenden Stoff aufgetragen wird und damit fl\u00e4chendeckend eine erstickende Wirkung erzielt ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "397", "question": "42. Wie sind Reifenlagerbr\u00e4nde vorzugsweise zu l\u00f6schen? ", "answer1": "mehrere tragbare Feuerl\u00f6scher mit BC-L\u00f6schpulver gleichzeitig einsetzen ", "answer2": "den Brand mit Spr\u00fchstrahl oder mit Schaum bek\u00e4mpfen ", "answer3": "den Brand mit gasf\u00f6rmigen L\u00f6schmitteln ersticken ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "398", "question": "43. Was wird beim Spr\u00fchstrahl durch eine Erh\u00f6hung des Druckes am Strahlrohr erreicht? ", "answer1": "Es wird eine wesentliche Verringerung der Reichweite des Strahls erreicht. ", "answer2": "Es wird eine feinere Zerst\u00e4ubung des Spr\u00fchstrahls und damit ein gr\u00f6\u00dferes W\u00e4rmebindungsverm\u00f6gen erreicht. ", "answer3": "Es wird eine Wiederann\u00e4herung zu einem geschlossenen Strahl und damit ein gr\u00f6\u00dferer L\u00f6scherfolg des Wassers erreicht. ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "399", "question": "44. Was ist beim Einsatz von Wasser als L\u00f6schmittel zu beachten? ", "answer1": "Wasser dringt durch seine hohe Oberfl\u00e4chenspannung nur schlecht in feste brennbare Stoffe ein. ", "answer2": "Wasser wirkt am besten, wenn es in kleinen Mengen und mit niedriger Temperatur bei Br\u00e4nden der Brandklasse D eingesetzt wird. ", "answer3": "Wasser schwimmt auf allen brennbaren Fl\u00fcssigkeiten. ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "400", "question": "45. Wie wirkt sich die Sauerstoffkonzentration auf das Brennen aus? ", "answer1": "Unterhalb von 15 Vol.-% erl\u00f6schen die meisten brennenden Stoffe. ", "answer2": "Oberhalb von 21 Vol.-% brennen nur Sprengstoffe. ", "answer3": "In einer reinen Sauerstoffatmosph\u00e4re ist ein Brennen ausgeschlossen. ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "401", "question": "46. Welcher der folgenden Stoffe besitzt einen Flamm- und einen Brennpunkt? ", "answer1": "Holz ", "answer2": "Benzin ", "answer3": "Acetylen  ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "402", "question": "47. Welche der folgenden Br\u00e4nde werden der Brandklasse F zugeordnet? ", "answer1": "Feststoffbr\u00e4nde ", "answer2": "Speise\u00f6lbr\u00e4nde ", "answer3": "Flie\u00dfbr\u00e4nde ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "403", "question": "48. Welchen Nachteil hat der Spr\u00fchstrahl gegen\u00fcber dem Vollstrahl? ", "answer1": "Der Spr\u00fchstrahl hat ein geringeres W\u00e4rmebindungsverm\u00f6gen. ", "answer2": "Der Spr\u00fchstrahl hat eine geringere Wurfweite und Wurfh\u00f6he. ", "answer3": "Der Spr\u00fchstrahl gef\u00e4hrdet das Schlauchmaterial, da ein hoher Ausgangsdruck f\u00fcr die L\u00f6schwirksamkeit erforderlich ist. ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "404", "question": "49. Wodurch wird die hohe Versch\u00e4umungszahl bei Leichtschaum erreicht? ", "answer1": "durch den Einsatz eines Leichtschaumgenerators in Verbindung mit einem geeigneten Schaummittel ", "answer2": "durch einen Zumischer Z 8 und ein Leichtschaumstrahlrohr ", "answer3": "durch den Einsatz von Hochdruck-Feuerl\u00f6schkreiselpumpen ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "405", "question": "50. Wie verhalten sich brennende Leichtmetalle bei Ber\u00fchrung mit Wasser? ", "answer1": "Es kommt zu einer sehr heftigen Reaktion. ", "answer2": "Der entstehende Wasserdampf hemmt ein weiteres Brennen. ", "answer3": "Die Leichtmetalle verhalten sich neutral. ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "406", "question": "51. Wie kann bei brennbaren St\u00e4uben die Gefahr einer Staubexplosion vermindert bzw. vermieden werden? ", "answer1": "durch einen Vollstrahleinsatz ", "answer2": "durch einen Spr\u00fchstrahleinsatz ", "answer3": "durch den Einsatz eines Hohlstrahlrohres mit Vollstrahl ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "407", "question": "52. Welchen Vorteil hat die Wasserabgabe mittels Vollstrahl gegen\u00fcber der mittels Spr\u00fchstrahl? ", "answer1": "einen gr\u00f6\u00dferen Wasserdurchfluss ", "answer2": "eine bessere mechanische Wirkung ", "answer3": " im Allgemeinen einen geringeren Wasserschaden  ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "408", "question": "53. Welche Vorgehensweise ist bei Br\u00e4nden von unter Druck austretenden Gasen richtig? ", "answer1": "Der Brand wird mit Wasser gel\u00f6scht. ", "answer2": "Der Brand wird mit Schaum gel\u00f6scht. ", "answer3": "Der Brand wird durch das Abschiebern der Leitung gel\u00f6scht. ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 2}, {"key": "409", "question": "54. Welches L\u00f6schmittel eignet sich zur Brandbek\u00e4mpfung von brennenden festen, fl\u00fcssigen und gasf\u00f6rmigen Stoffen? ", "answer1": "BC-L\u00f6schpulver ", "answer2": "ABC-L\u00f6schpulver ", "answer3": "Wasser ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "410", "question": "55. Welche Schaumart wird bei der Verwendung eines Schaumstrahlrohres mit der Versch\u00e4umungszahl 15 hergestellt? ", "answer1": "Schwerschaum ", "answer2": "Mittelschaum ", "answer3": "Leichtschaum ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "411", "question": "56. Was ist das Besondere einer Verbrennung im Vergleich zu anderen Oxidationsvorg\u00e4ngen? ", "answer1": "die brennbaren Reaktionsprodukte ", "answer2": "die hohe Aktivierungsenergie ", "answer3": "die Licht- und W\u00e4rmeerscheinung ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 2}, {"key": "412", "question": "57. Welche Substanz kann als L\u00f6schmittel f\u00fcr die Brandklasse D verwendet werden? ", "answer1": "Salzwasser ", "answer2": "Zement ", "answer3": "angefeuchtete S\u00e4gesp\u00e4ne ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "413", "question": "58. Wof\u00fcr verwendet man Mehrbereichsschaummittel? ", "answer1": "zur Bek\u00e4mpfung von Feststoff-, Fl\u00fcssigkeits- und Gasbr\u00e4nden ", "answer2": "nur zur Bek\u00e4mpfung von Br\u00e4nden in Industriebereichen ", "answer3": "zum Erzeugen von Schwer-, Mittel- und Leichtschaum  ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 2}, {"key": "414", "question": "59. Nach welcher Zeit sind beim Schaumrohreinsatz 20 l Schaummittel zugemischt, wenn ein Zumischer Z 4 R mit einer Zumischrate von ZR = 3 % eingesetzt wird? ", "answer1": "< zwei Minuten ", "answer2": "> drei Minuten ", "answer3": "> f\u00fcnf Minuten ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "415", "question": "60. Welchen Vorteil hat der Spr\u00fchstrahl bei der Brandbek\u00e4mpfung? ", "answer1": "gro\u00dfe Auftreffwucht ", "answer2": "gro\u00dfe Wurfweite ", "answer3": "gro\u00dfe W\u00e4rmebindung ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 2}, {"key": "416", "question": "61. F\u00fcr welche Br\u00e4nde ist ein Wasserl\u00f6scher geeignet? ", "answer1": "Wasserl\u00f6scher sind nicht zugelassen. ", "answer2": "f\u00fcr die Br\u00e4nde der Brandklassen B und C ", "answer3": "f\u00fcr die Br\u00e4nde der Brandklasse A ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 2}, {"key": "417", "question": "62. Durch welches L\u00f6schverfahren wird W\u00e4rme aus der Reaktionszone entzogen? ", "answer1": "durch das L\u00f6schverfahren Ersticken ", "answer2": "durch das L\u00f6schverfahren Abk\u00fchlen ", "answer3": "durch das L\u00f6schverfahren Trennen ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "418", "question": "63. F\u00fcr welche Br\u00e4nde ist Metallbrandpulver geeignet? ", "answer1": "f\u00fcr Br\u00e4nde der Brandklasse A ", "answer2": "f\u00fcr Br\u00e4nde der Brandklasse B ", "answer3": "f\u00fcr Br\u00e4nde der Brandklasse D ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 2}, {"key": "419", "question": "64. Welches L\u00f6schmittel ist bei Br\u00e4nden, die der Brandklasse B zugeordnet sind, geeignet? ", "answer1": "Mittelschaum ", "answer2": "Bio-L\u00f6schpulver ", "answer3": "Metallbrandpulver  ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "420", "question": "65. Welche der folgenden L\u00f6schregeln trifft zu? ", "answer1": "Gasbr\u00e4nde werden gek\u00fchlt. ", "answer2": "Flammenbr\u00e4nde werden erstickt. ", "answer3": "Glutbr\u00e4nde werden abgemagert. ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "421", "question": "66. Welches L\u00f6schverfahren l\u00f6scht durch Entziehen des brennbaren Stoffes? ", "answer1": "Abmagern ", "answer2": "Verd\u00fcnnen ", "answer3": "Hemmen der Reaktion ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 0}, {"key": "422", "question": "67. Welche Aussage \u00fcber das L\u00f6schmittel Wasser ist richtig? ", "answer1": "Wasser hat seine gr\u00f6\u00dfte Dichte bei 100 \u00b0C. ", "answer2": "Gefrierendes Wasser dehnt sich aus. ", "answer3": "Fl\u00fcssiges Wasser hat bei jeder Temperatur dieselbe Dichte.  ", "category": "L\u00f6schen", "correctAnswer": 1}, {"key": "423", "question": "1. In welche Richtung legt nach der FwDV 1 \u201eGrundt\u00e4tigkeiten\u201c ein Trupp seine Schlauchleitung, wenn er sie selbst verlegt? ", "answer1": "vom Verteiler in Richtung Einsatzstelle ", "answer2": "Die Verlegerichtung wird vom Truppf\u00fchrer festgelegt. ", "answer3": "von der Einsatzstelle zum Verteiler ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "424", "question": "2. Bis zu welchem Obergeschoss d\u00fcrfen leere C-Druckschl\u00e4uche nach der FwDV 1 \u201eGrundt\u00e4tigkeiten\u201c \u00fcber tragbare Leitern vorgenommen werden? ", "answer1": "bis zum 1. OG ", "answer2": "bis zum 2. OG ", "answer3": "bis zum 3. OG ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "425", "question": "3. Welche Durchflussmenge stellt der Truppmann nach der FwDV 1 \u201eGrundt\u00e4tigkeiten\u201c bei der Vornahme eines Hohlstrahlrohres ein, wenn der Trupp ein Hohlstrahlrohr mit ver\u00e4nderbarer Durchflussmenge zur Brandbek\u00e4mpfung einsetzt? ", "answer1": "100 l/min ", "answer2": "200 l/min ", "answer3": "die befohlene Durchflussmenge ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 2}, {"key": "426", "question": "4. Welche Leine ist bei der Vornahme von Saugschl\u00e4uchen grunds\u00e4tzlich immer anzubringen? ", "answer1": "die Ventilleine ", "answer2": "die Ventilleine und die Halteleine ", "answer3": "die Halteleine  ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "427", "question": "5. Wie viel m3  Schwerschaum k\u00f6nnen mit einem Zumischer mit der Bezeichnung \u201eZ 4 R\u201c und einem Kombinationsschaumstrahlrohr \u201eM4/S4\u201c (Versch\u00e4umungszahl 15) in 5 Minuten hergestellt werden? ", "answer1": "ca. 30 m3 ", "answer2": "ca. 36 m3 ", "answer3": "ca. 40 m3 ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "428", "question": "6. Welche L\u00e4ngen haben genormte B 75-Druckschl\u00e4uche? ", "answer1": "5 m, 10 m, 15 m ", "answer2": "5 m, 15 m, 20 m ", "answer3": "5 m, 20 m, 35 m ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 2}, {"key": "429", "question": "7. F\u00fcr welches Ger\u00e4t zur Schaumerzeugung wird die Versch\u00e4umungszahl angegeben? ", "answer1": "f\u00fcr den Zumischer ", "answer2": "f\u00fcr das Schaumstrahlrohr ", "answer3": "f\u00fcr den D-Ansaugschlauch f\u00fcr L\u00f6schmittelzus\u00e4tze ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "430", "question": "8. Wie viel Liter Wasser flie\u00dfen durch ein \u201eBM-Strahlrohr\u201c ohne Mundst\u00fcck in einer Minute bei einem Strahlrohrdruck von 5 bar (Faustwert)? ", "answer1": "ca. 160 l ", "answer2": "ca. 400 l ", "answer3": "ca. 800 l ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 2}, {"key": "431", "question": "9. Was ist ein Verteiler? ", "answer1": "eine wasserf\u00fchrende Armatur, versehen mit einer Festkupplung, einem beweglichen Knaggenteil und einem oder mehreren Absperrorganen ", "answer2": "eine wasserf\u00fchrende Armatur, versehen mit Festkupplungen mit einem oder zwei Eing\u00e4ngen und drei einzeln absperrbaren Abg\u00e4ngen ", "answer3": "eine wasserf\u00fchrende Armatur, versehen mit einem Eingang und drei absperrbaren Abg\u00e4ngen ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "432", "question": "10. Wer ist beim Einsatz einer C-Druckschlauchleitung f\u00fcr eine ausreichende Schlauchreserve verantwortlich? ", "answer1": "der Truppmann des mit dem Rohr vorgehenden Trupps ", "answer2": "der Truppf\u00fchrer des mit dem Rohr vorgehenden Trupps ", "answer3": "der Einheitsf\u00fchrer  ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "433", "question": "11. Welche Innendurchmesser haben die in Deutschland vornehmlich verwendeten Druckschl\u00e4uche? ", "answer1": "110 mm, 72 mm, 48 mm, 28 mm ", "answer2": "110 mm, 75 mm, 52 mm, 42 mm, 25 mm ", "answer3": "110 mm, 75 mm, 54 mm, 45 mm, 25 mm ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "434", "question": "12. Welchen Innendurchmesser haben die in Deutschland vornehmlich verwendeten A-Druckschl\u00e4uche? ", "answer1": "Sie haben einen Innendurchmesser von 120 mm. ", "answer2": "Sie haben einen Innendurchmesser von 110 mm. ", "answer3": "Sie haben einen Innendurchmesser von 100 mm. ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "435", "question": "13. Welche L\u00e4ngen haben D 25-Druckschl\u00e4uche? ", "answer1": " 5 m und 10 m ", "answer2": "5 m und 15 m ", "answer3": "10 m und 15 m ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "436", "question": "14. Welchen Innendurchmesser haben die in Deutschland vornehmlich verwendeten B-Druckschl\u00e4uche? ", "answer1": "70 mm ", "answer2": "75 mm ", "answer3": "80 mm ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "437", "question": "15. Welche L\u00e4nge hat ein genormter C 52-Druckschlauch? ", "answer1": "15 m oder 30 m ", "answer2": "15 m oder 20 m ", "answer3": "15 m oder 35 m ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "438", "question": "16. Welchen Innendurchmesser haben B-Druck- und B-Saugschl\u00e4uche? ", "answer1": " 52 mm ", "answer2": "110 mm ", "answer3": "75 mm  ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 2}, {"key": "439", "question": "17. Welche Innendurchmesser haben C-Druckschl\u00e4uche? ", "answer1": "28 mm, 32 mm ", "answer2": "25 mm, 32 mm ", "answer3": "42 mm, 52 mm ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 2}, {"key": "440", "question": "18. Welche L\u00e4ngen haben eingebundene genormte Feuerl\u00f6schschl\u00e4uche? ", "answer1": "1,50 m und 2,00 m ", "answer2": "1,70 m und 2,50 m ", "answer3": "1,50 m und 2,40 m ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 2}, {"key": "441", "question": "19. Welche L\u00e4ngen haben genormte C 42-Druckschl\u00e4uche? ", "answer1": "15 m und 30 m ", "answer2": "15 m und 20 m ", "answer3": "10 m und 15 m ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "442", "question": "20. Welche Bautypen von Verteilern kommen vornehmlich auf L\u00f6schfahrzeugen Typ TSF zum Einsatz? ", "answer1": "BV oder BK ", "answer2": "ZBV oder ZBK ", "answer3": "CV oder CK ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "443", "question": "21. Welchen Innendurchmesser haben genormte A-Saugschl\u00e4uche? ", "answer1": " 75 mm ", "answer2": "100 mm ", "answer3": "110 mm ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 2}, {"key": "444", "question": "22. Wie sind die an der Brandstelle verwendeten Druckschl\u00e4uche nach dem Einsatz zu behandeln? ", "answer1": "Im Hinblick auf die zur Schlauchherstellung \u00fcberwiegend verwendeten Chemiefasern ist eine besondere Behandlung nicht erforderlich. ", "answer2": "Die Druckschl\u00e4uche sind nach dem Einsatz zu reinigen, zu pr\u00fcfen und zu trocknen. ", "answer3": "Die Schlauchlagerung auf den modernen L\u00f6schfahrzeugen erlaubt nach grober Reinigung eine sofortige Wiederverwendung.  ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "445", "question": "23. Warum ist im Innern eines Saugschlauches eine Drahtspirale (Wendel) eingearbeitet? ", "answer1": "damit der Schlauch bei hoher Druckbeanspruchung nicht auseinander platzt ", "answer2": "damit der Schlauch best\u00e4ndig bleibt gegen aggressive Fl\u00fcssigkeiten ", "answer3": "damit ein Zusammendr\u00fccken des Schlauches beim Saugvorgang (Unterdruck) verhindert wird ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 2}, {"key": "446", "question": "24. Wie viel Liter Wasser liefern \u00fcberschlagsm\u00e4\u00dfig ein \u201eBM-Strahlrohr\u201c und ein \u201eCM-Strahlrohr\u201c (beide ohne Mundst\u00fcck) in 6 Minuten bei einem Strahlrohrdruck von 5 bar? ", "answer1": "ca. 3.800 l ", "answer2": "ca. 5.800 l ", "answer3": "ca. 6.000 l ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 2}, {"key": "447", "question": "25. Welche nachfolgende wasserf\u00fchrende Armatur wird bei der Wasserentnahme aus einem Hydranten am Sauganschluss der Feuerl\u00f6schkreiselpumpe angekuppelt? ", "answer1": "das Sammelst\u00fcck A-2B oder A-3B ", "answer2": "das \u00dcbergangsst\u00fcck A/B ", "answer3": "das Druckbegrenzungsventil ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "448", "question": "26. Was sind wasserf\u00fchrende Armaturen? ", "answer1": "Wasserf\u00fchrende Armaturen sind die \u00dcberdruck- und Unterdruckmanometer an der TS. ", "answer2": "Wasserf\u00fchrende Armaturen sind Ausr\u00fcstungsteile, die von L\u00f6schwasser durchflossen werden. ", "answer3": "Wasserf\u00fchrende Armaturen sind alle starren Bestandteile der Feuerwehrausr\u00fcstung. ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "449", "question": "27. Welche Strahlrohrkombination liefert \u00fcberschlagsm\u00e4\u00dfig ca. 600 l/min bei 5 bar Strahlrohrdruck? ", "answer1": "ein \u201eBM-Strahlrohr\u201c ohne Mundst\u00fcck und ein \u201eCM-Strahlrohr\u201c mit Mundst\u00fcck ", "answer2": "zwei \u201eCM-Strahlrohre\u201c mit Mundst\u00fcck und ein \u201eBM-Strahlrohr\u201c mit Mundst\u00fcck ", "answer3": "vier \u201eDM-Strahlrohre\u201c ohne, ein \u201eBM-Strahlrohr\u201c mit und ein \u201eCM-Strahlrohr\u201c mit Mundst\u00fcck ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "450", "question": "28. Wie viel Liter Wasser liefert \u00fcberschlagsm\u00e4\u00dfig ein \u201eDM-Strahlrohr\u201c mit Mundst\u00fcck bei einem Strahlrohrdruck von 5 bar in 6 Minuten? ", "answer1": "ca. 150 Liter ", "answer2": " ca. 25 Liter ", "answer3": " ca. 50 Liter  ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "451", "question": "29. Was ist ein \u201eDM-Strahlrohr\u201c? ", "answer1": "ein Strahlrohr mit Vollstrahl und/oder einem unver\u00e4nderlichen Spr\u00fchstrahlwinkel mit einer Festkupplung D ", "answer2": "ein D-Strahlrohr mit Mannschutzbrause ", "answer3": "ein druckverstellbares Mittelschaumstrahlrohr ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "452", "question": "30. Wo wird das Sammelst\u00fcck in der Regel verwendet? ", "answer1": "an der Feuerl\u00f6schkreiselpumpe ", "answer2": "am Standrohr ", "answer3": "am \u00dcberflurhydranten ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "453", "question": "31. Welche Aufgabe hat der St\u00fctzkr\u00fcmmer? ", "answer1": "Der St\u00fctzkr\u00fcmmer reguliert den Einlaufdruck an der Pumpe. ", "answer2": "Er dient zur Ableitung der R\u00fcckkraft beim \u201eBM-Strahlrohr\u201c oder \u201eHohlstrahlrohr\u201c. ", "answer3": "Er dient zur Erh\u00f6hung des Wasserdruckes beim Einsatz eines \u201eBM-Strahlrohres\u201c. ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "454", "question": "32. Welche wasserf\u00fchrende Armatur erm\u00f6glicht den Einsatz eines \u201eBM-Strahlrohres\u201c mit nur zwei Feuerwehrangeh\u00f6rigen? ", "answer1": "der St\u00fctzkr\u00fcmmer ", "answer2": "der Einlaufbogen ", "answer3": "das Druckbegrenzungsventil ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "455", "question": "33. Welche Aufgabe hat das Sammelst\u00fcck? ", "answer1": "Das Sammelst\u00fcck hat die Aufgabe, die L\u00f6schmittelstr\u00f6me mehrerer Zuleitungen zusammenzufassen. ", "answer2": "Das Sammelst\u00fcck hat die Aufgabe, Pumpe und Schl\u00e4uche vor Druckst\u00f6\u00dfen zu sch\u00fctzen. ", "answer3": "Das Sammelst\u00fcck hat die Aufgabe, L\u00f6schmittelstr\u00f6me zu verteilen. ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "456", "question": "34. Welche Aufgabe hat die R\u00fcckschlagklappe im Sammelst\u00fcck A-2B? ", "answer1": "Sie dient zur Ableitung des \u00dcberdrucks am Eingangsstutzen der Pumpe. ", "answer2": "Sie reguliert den Eingangsdruck an der Pumpe. ", "answer3": "Sie verschlie\u00dft automatisch den zweiten Zugang beim Anschluss von nur einer Schlauchleitung.  ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 2}, {"key": "457", "question": "35. Welche Abg\u00e4nge hat ein genormtes Standrohr? ", "answer1": "zwei A-Abg\u00e4nge ", "answer2": "zwei B-Abg\u00e4nge ", "answer3": "zwei C-Abg\u00e4nge ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "458", "question": "36. Was bedeutet die Kurzbezeichnung \u201eZ 4 R\u201c f\u00fcr einen Zumischer? ", "answer1": "Zumischer f\u00fcr 400 l/min Wasser-Schaummittel-Durchfluss mit Zumisch-Regelung ", "answer2": "Zumischer f\u00fcr 400 l/min Wasser-Schaummittel-Durchfluss mit Reibungsverlust-Anzeiger ", "answer3": "Zumischer f\u00fcr 400 l/min Wasser-Schaummittel-Durchfluss mit regelbarem Absperrventil ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "459", "question": "37. Welche Einstellungen f\u00fcr den Schaummittelzusatz sind an einem genormten Zumischer (Z4R) laut DIN EN 16712:2015-12 vorgesehen? ", "answer1": "Einstellungen zwischen 0,5 % und 7 % ", "answer2": "Einstellungen zwischen 2 % und 8 % ", "answer3": "Einstellungen zwischen 0,1 % und 6 % ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 2}, {"key": "460", "question": "38. Welche Kupplungsarten befinden sich an einem Sammelst\u00fcck A-2B? ", "answer1": "zwei B-Festkupplungen und ein drehbares Knaggenteil A mit Druck- und Saugdichtung ", "answer2": "zwei einteilige C-Festkupplungen und eine zweiteilige A-Festkupplung ", "answer3": "zwei bewegliche A-Festkupplungen und eine unbewegliche B-Festkupplung ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "461", "question": "39. Wovon ist die L\u00f6schwirksamkeit eines L\u00f6schmittelstrahls abh\u00e4ngig? ", "answer1": "von den sicherheitstechnischen Kennzahlen des brennbaren Stoffes ", "answer2": "von der Art der brennbaren Stoffe und der zu verwendenden L\u00f6schmethoden ", "answer3": "von der Strahlart, Druckh\u00f6he am Strahlrohreingang und dem Querschnitt am Strahlrohrausgang ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 2}, {"key": "462", "question": "40. Welche Festkupplungen haben genormte Zumischer am Ein- und Ausgang? ", "answer1": "zwei C-Festkupplungen oder zwei B-Festkupplungen ", "answer2": "zwei C-Festkupplungen oder zwei D-Festkupplungen ", "answer3": "zwei A-Festkupplungen oder zwei B-Festkupplungen  ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "463", "question": "41. Welche Mundst\u00fcck- und D\u00fcsenweite hat ein \u201eDM-Strahlrohr\u201c? ", "answer1": "3 und 7 mm ", "answer2": "4 und 6 mm ", "answer3": "3 und 8 mm ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "464", "question": "42. Was ist ein \u201eCM-Strahlrohr\u201c? ", "answer1": "ein Strahlrohr mit Vollstrahl und/oder einem unver\u00e4nderlichen Spr\u00fchstrahlwinkel mit einer Festkupplung C ", "answer2": "ein D-Strahlrohr mit Mannschutzbrause ", "answer3": "ein druckverstellbares Mittelschaumstrahlrohr ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "465", "question": "43. Aus welchen zwei Hauptteilen besteht das genormte Standrohr? ", "answer1": "aus einem Rohrst\u00fcck und dem Ventilkopfst\u00fcck ", "answer2": "aus dem Standrohrunterteil und dem Standrohroberteil ", "answer3": "aus dem Standrohrfu\u00df und dem drehbaren Aufsatzst\u00fcck ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "466", "question": "44. In welcher Ausf\u00fchrung gibt es genormte Standrohre? ", "answer1": "Standrohre mit B-Abg\u00e4ngen ", "answer2": "Standrohre mit C-Abg\u00e4ngen ", "answer3": "Standrohre mit B- und C-Abg\u00e4ngen ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "467", "question": "45. Wozu dient das Sammelst\u00fcck A-2B? ", "answer1": "Es fasst die L\u00f6schmittelstr\u00f6me zweier Zuleitungen zusammen. ", "answer2": "Es sch\u00fctzt die Pumpe und Schl\u00e4uche vor Druckst\u00f6\u00dfen. ", "answer3": "Es dient als dritter Abgang an der Pumpe. ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "468", "question": "46. Wozu dient das Sammelst\u00fcck A-3B? ", "answer1": "Es fasst die L\u00f6schmittelstr\u00f6me dreier Zuleitungen zusammen. ", "answer2": "Es sch\u00fctzt die Pumpe und Schl\u00e4uche vor Druckst\u00f6\u00dfen. ", "answer3": "Es dient als dritter Abgang an der Pumpe.  ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "469", "question": "47. Welche Durchmesser hat das \u00dcbergangsst\u00fcck A-B? ", "answer1": "110 mm und 75 mm ", "answer2": " 78 mm und 52 mm ", "answer3": " 52 mm und 25 mm ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "470", "question": "48. Worauf ist bei der Bedienung eines Verteilers mit Kugelh\u00e4hnen besonders zu achten? ", "answer1": "Alle H\u00e4hne sind nach dem Gebrauch zu fetten. ", "answer2": "Die H\u00e4hne d\u00fcrfen nicht schlagartig ge\u00f6ffnet bzw. geschlossen werden. ", "answer3": "Die H\u00e4hne sind beim Einsatz eines Schaumstrahlrohres nur halb zu \u00f6ffnen. ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "471", "question": "49. Welche Hauptaufgabe hat das R\u00fcckschlagorgan im Saugkorb? ", "answer1": "Es soll ein Zur\u00fccklaufen der Wassers\u00e4ule in der Saugleitung bei Unterbrechung der Wasserf\u00f6rderung verhindern. ", "answer2": "Es soll den Zutritt von Luft verhindern. ", "answer3": "Es soll die Entstehung von Reibungsw\u00e4rme im Saugschlauch vermeiden. ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "472", "question": "50. Zu welchem Zweck werden \u00dcbergangsst\u00fccke ben\u00f6tigt? ", "answer1": "\u00dcbergangsst\u00fccke werden zum Einkuppeln eines Zumischers in eine B-Druckleitung ben\u00f6tigt. ", "answer2": "\u00dcbergangsst\u00fccke werden zum Anschluss eines B-Druckschlauches an einen \u00dcberflurhydranten ben\u00f6tigt. ", "answer3": "\u00dcbergangsst\u00fccke werden zum Verbinden von Kupplungen verschiedener Nennweiten ben\u00f6tigt. ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 2}, {"key": "473", "question": "51. Welche Wasserlieferung hat ein \u201eBM-Strahlrohr\u201c ohne Mundst\u00fcck in 5 Minuten bei einem Strahlrohrdruck von 5 bar? ", "answer1": "ca. 400 Liter ", "answer2": "ca. 4.000 Liter ", "answer3": "ca. 2.000 Liter ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "474", "question": "52. Welche Mundst\u00fccks- und D\u00fcsenweite hat ein \u201eBM-Strahlrohr\u201c? ", "answer1": "16 mm und 22 mm ", "answer2": "18 mm und 22 mm ", "answer3": "14 mm und 16 mm  ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 0}, {"key": "475", "question": "53. Welches Strahlrohr liefert bei 5 bar Strahlrohrdruck in 10 Minuten ca. 500 l Wasser? ", "answer1": "ein \u201eCM-Strahlrohr\u201c mit Mundst\u00fcck ", "answer2": "ein \u201eDM-Strahlrohr\u201c ohne Mundst\u00fcck ", "answer3": "ein \u201eDM-Strahlrohr\u201c mit Mundst\u00fcck ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "476", "question": "54. Welche Durchmesser hat das B-C-\u00dcbergangsst\u00fcck? ", "answer1": "110 mm und 75 mm ", "answer2": "75 mm und 52 mm ", "answer3": " 52 mm und 25 mm ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "477", "question": "55. Welche Mundst\u00fccks- und D\u00fcsenweite hat ein \u201eCM-Strahlrohr\u201c? ", "answer1": "7 mm und 12 mm ", "answer2": "8 mm und 12 mm ", "answer3": "9 mm und 12 mm ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 2}, {"key": "478", "question": "56. Sie setzen ein Standrohr auf einen Unterflurhydranten. Nachdem Sie den Unterflurhydranten aufgedreht haben, spritzt Wasser aus dem Standrohrsitz! Was kann der Grund f\u00fcr diese undichte Stelle sein? ", "answer1": "Die metallische Dichtfl\u00e4che am Standrohr ist besch\u00e4digt. ", "answer2": "Der Gummidichtring am Standrohrfu\u00df fehlt oder ist besch\u00e4digt. ", "answer3": "Der Hydrant wurde bis zum Anschlag aufgedreht. ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "479", "question": "57. Welcher Abgang ist f\u00fcr das 1. Rohr vorgesehen?(Verteiler von vorne gesehen von links nach rechts) ", "answer1": "der Abgang A ", "answer2": "der Abgang B ", "answer3": "der Abgang C  ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 2}, {"key": "480", "question": "58. Welche Schaltvorg\u00e4nge sind mit dem Schaltorgan eines \u201eDM-Strahlrohres\u201c m\u00f6glich? ", "answer1": "Absperren, Spr\u00fchstrahl und Mannschutzbrause ", "answer2": "Vollstrahl, Absperrung und Spr\u00fchstrahl ", "answer3": "nur Absperrung und Vollstrahl ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "481", "question": "59. Ein Hohlstrahlrohr der Funktionskategorie 1 ver\u00e4ndert bei der Strahlform\u00e4nderung die \u2026 ", "answer1": "\u2026 Wasserdichte. ", "answer2": "\u2026 Durchflussmenge. ", "answer3": "\u2026 Strahlleistung.  ", "category": "L\u00f6schger\u00e4te, Schl\u00e4uche, Armaturen", "correctAnswer": 1}, {"key": "482", "question": "1. Aus welchen Teilen setzt sich der Feuerwehrschutzanzug eines Angriffstrupps f\u00fcr den Atemschutzeinsatz im L\u00f6scheinsatz zusammen? ", "answer1": "aus der Feuerwehreinsatzhose und der Feuerwehreinsatzjacke ", "answer2": "aus der Feuerwehreinsatzhose und der Feuerwehr\u00fcberjacke ", "answer3": "aus der Feuerwehr\u00fcberhose und der Feuerwehr\u00fcberjacke ", "category": "Pers\u00f6nliche Ausr\u00fcstung ", "correctAnswer": 2}, {"key": "483", "question": "2. Welche Schutzausr\u00fcstung ist nach der FwDV 1 \u201eGrundt\u00e4tigkeiten\u201c beim Umgang mit hydraulischen Rettungsger\u00e4ten \u00fcber die Mindestschutzausr\u00fcstung hinaus zu tragen? ", "answer1": "Geh\u00f6rschutz ", "answer2": "Gesichtsschutz ", "answer3": "Schutzbrille ", "category": "Pers\u00f6nliche Ausr\u00fcstung ", "correctAnswer": 1}, {"key": "484", "question": "3. Wie m\u00fcssen nach der FwDV 1 \u201eGrundt\u00e4tigkeiten\u201c die \u00dcbenden bei Selbstrettungs\u00fcbungen gegen Absturz zus\u00e4tzlich gesichert sein? ", "answer1": "durch Anlegen einer zus\u00e4tzlichen Feuerwehrleine am Feuerwehr-Haltegurt ", "answer2": "vorzugsweise \u00fcber einen Auffanggurt und Kernmanteldynamikseil ", "answer3": "durch Anlegen von zwei zus\u00e4tzlichen Feuerwehrleinen an den Oberarmen ", "category": "Pers\u00f6nliche Ausr\u00fcstung ", "correctAnswer": 1}, {"key": "485", "question": "4. Sie sind w\u00e4hrend eines Feuerwehreinsatzes als Schlauchtruppmann am Verteiler eingesetzt. D\u00fcrfen Sie hierbei eigenm\u00e4chtig auf das Tragen von Teilen der pers\u00f6nlichen Mindestschutzausr\u00fcstung verzichten? ", "answer1": "Nein, die pers\u00f6nliche Mindestschutzausr\u00fcstung ist w\u00e4hrend des Einsatzes immer zu tragen. ", "answer2": "Ja, auf das Tragen des Feuerwehrhelmes mit Nackenschutz kann verzichtet werden, da nur der Verteiler bedient wird. ", "answer3": "Ja, auf das Tragen der Feuerwehrschutzhandschuhe kann verzichtet werden, da nur der Verteiler bedient wird.  ", "category": "Pers\u00f6nliche Ausr\u00fcstung ", "correctAnswer": 0}, {"key": "486", "question": "5. Der Gruppenf\u00fchrer befiehlt, dass sich der Angriffstrupp mit Atemschutz ausr\u00fcsten soll. Darf sich jeder Feuerwehrangeh\u00f6rige mit Atemschutzger\u00e4ten ausr\u00fcsten? ", "answer1": "Ja, jeder Feuerwehrangeh\u00f6rige, der den Grundausbildungslehrgang erfolgreich abgeschlossen hat, darf sich mit Atemschutzger\u00e4ten ausr\u00fcsten. ", "answer2": "Nein, nur besonders ausgebildete und gesundheitlich untersuchte Feuerwehrangeh\u00f6rige d\u00fcrfen Atemschutzger\u00e4te benutzen. ", "answer3": "Ja, wenn der Feuerwehrangeh\u00f6rige als Truppmann eingesetzt wird und der Truppf\u00fchrer besonders ausgebildet ist. ", "category": "Pers\u00f6nliche Ausr\u00fcstung ", "correctAnswer": 1}, {"key": "487", "question": "6. Was geh\u00f6rt nach der FwDV 1 \u201eGrundt\u00e4tigkeiten\u201c zur pers\u00f6nlichen Mindestschutzausr\u00fcstung? ", "answer1": "Feuerwehrschutzanzug, Feuerwehrhelm mit Nackenschutz, Feuerwehrschutzhandschuhe, Feuerwehrschutzschuhwerk ", "answer2": "Feuerwehrschutzanzug, Feuerwehrhelm mit Nackenschutz, Feuerwehrschutzhandschuhe, Feuerwehrschutzschuhwerk, Feuerwehr-Haltegurt/Feuerwehr-Sicherheitsgurt und Feuerwehrleine mit Feuerwehrleinenbeutel ", "answer3": "Feuerwehrschutzanzug, Feuerwehrhelm mit Nackenschutz, Feuerwehrschutzhandschuhe, Feuerwehrschutzschuhwerk, Feuerwehr-Haltegurt/Feuerwehr-Sicherheitsgurt und Feuerwehrleine mit Feuerwehrleinenbeutel und Atemschutzger\u00e4t ", "category": "Pers\u00f6nliche Ausr\u00fcstung ", "correctAnswer": 0}, {"key": "488", "question": "7. In welcher Situation muss der Gesichtsschutz am Feuerwehrhelm getragen und benutzt werden? ", "answer1": "immer ", "answer2": "bei Arbeiten mit einem hydraulischen Rettungsger\u00e4t ", "answer3": "bei einem Innenangriff im Brandeinsatz ", "category": "Pers\u00f6nliche Ausr\u00fcstung ", "correctAnswer": 1}, {"key": "489", "question": "8. Wie muss der Nackenschutz am Feuerwehrhelm getragen werden? ", "answer1": "Der Nackenschutz wird nach oben geklappt. ", "answer2": "Es wird kein Nackenschutz ben\u00f6tigt. ", "answer3": "Der Nackenschutz muss so getragen werden, dass er im Schulter- und Nackenbereich aufliegt. ", "category": "Pers\u00f6nliche Ausr\u00fcstung ", "correctAnswer": 2}, {"key": "490", "question": "9. Welche Schutzausr\u00fcstung ist nach der FwDV 1 \u201eGrundt\u00e4tigkeiten\u201c beim Einsatz von Druckkissen \u00fcber die Mindestschutzausr\u00fcstung hinaus zu tragen? ", "answer1": "Gesichtsschutz ", "answer2": "Geh\u00f6rschutz ", "answer3": "keine  ", "category": "Pers\u00f6nliche Ausr\u00fcstung ", "correctAnswer": 0}, {"key": "491", "question": "10. Wovor sch\u00fctzt die Hitzeschutzkleidung? ", "answer1": "vor W\u00e4rmeleitung ", "answer2": "vor Strahlungsw\u00e4rme ", "answer3": " vor Konvektion ", "category": "Pers\u00f6nliche Ausr\u00fcstung ", "correctAnswer": 1}, {"key": "492", "question": "11. Bei welcher T\u00e4tigkeit muss die Schnittschutzkleidung getragen werden? ", "answer1": "beim Einsatz der Motorkettens\u00e4ge ", "answer2": "beim Einsatz des Schneidger\u00e4tes ", "answer3": "beim Einsatz der Trennschleifmaschine ", "category": "Pers\u00f6nliche Ausr\u00fcstung ", "correctAnswer": 0}, {"key": "493", "question": "12. Welche Sonderausr\u00fcstung m\u00fcssen Feuerwehrangeh\u00f6rige tragen, die der Gefahr durch flie\u00dfenden Verkehr ausgesetzt sind? ", "answer1": "Warnweste ", "answer2": "Warnweste oder Feuerwehr\u00fcberjacke (nach HuPF), welche die Funktion der Warnkleidung erf\u00fcllt ", "answer3": "Feuerwehrschutzanzug  ", "category": "Pers\u00f6nliche Ausr\u00fcstung ", "correctAnswer": 1}, {"key": "494", "question": "1. Welcher Einsatz ist psychisch besonders belastend? ", "answer1": "ein stundenlanger Einsatz wegen einer \u00d6lspur ", "answer2": "ein Einsatz mit verletzten oder sterbenden Kindern ", "answer3": "ein langwieriger Unwettereinsatz ", "category": "Physische und psychische Belastung", "correctAnswer": 1}, {"key": "495", "question": "2. Wodurch kann Stress im Einsatz entstehen? ", "answer1": "Stress kann durch einen Wetterumschwung entstehen. ", "answer2": "Stress kann durch k\u00f6rperliche Fitness entstehen. ", "answer3": "Stress kann durch zu viele oder zu wenige Informationen entstehen. ", "category": "Physische und psychische Belastung", "correctAnswer": 2}, {"key": "496", "question": "3. Wie kann sich Stress im Einsatz auswirken? ", "answer1": "ruhiges, \u00fcberlegtes Arbeiten ", "answer2": "verminderte Entscheidungsf\u00e4higkeit ", "answer3": "Es entsteht das Gef\u00fchl der Unterforderung. ", "category": "Physische und psychische Belastung", "correctAnswer": 1}, {"key": "497", "question": "4. Welche Ma\u00dfnahme ist geeignet, um eine pers\u00f6nliche Belastung zu minimieren? ", "answer1": "Ausreichend schlafen und \u201egen\u00fcgend Zeit f\u00fcr sich selbst\u201c finden. ", "answer2": "\u00c4nderungen der pers\u00f6nlichen Lebenssituation keinesfalls mit anderen besprechen. ", "answer3": "Sich nicht zu viel fachliches Wissen aneignen. ", "category": "Physische und psychische Belastung", "correctAnswer": 0}, {"key": "498", "question": "5. Welche Ma\u00dfnahme ist geeignet, um Stressreaktionen der Einsatzkr\u00e4fte zu senken? ", "answer1": "Hektik ", "answer2": "Ordnung an der Einsatzstelle ", "answer3": "Unentschlossenheit  ", "category": "Physische und psychische Belastung", "correctAnswer": 1}, {"key": "499", "question": "6. Auf der R\u00fcckfahrt von einem schwierigen Einsatz ist ein ansonsten sehr ruhiger Kamerad ausgesprochen redselig. Was k\u00f6nnte die Ursache f\u00fcr dieses Verhalten sein? ", "answer1": "Der Kamerad ist um diese Uhrzeit besonders fit. ", "answer2": "Der Kamerad leidet unter akutem Stress. ", "answer3": "Der Kamerad hat Geburtstag. ", "category": "Physische und psychische Belastung", "correctAnswer": 1}, {"key": "500", "question": "7. Nach einem schwierigen Einsatz f\u00e4llt Ihnen auf, dass ein Kamerad mehr als \u00fcblich raucht und sich gereizt verh\u00e4lt. Welche der nachstehenden Verhaltensweisen ist in einer solchen Situation angemessen? ", "answer1": "Ich bitte ihn um eine Zigarette und rauche aus Sympathie mit. ", "answer2": "Ich frage vorsichtig nach, ob ihn etwas bedr\u00fcckt oder er irgendwelche Probleme hat. ", "answer3": "Ich lasse ihn in Ruhe, um \u00c4rger mit dem Kameraden zu vermeiden. ", "category": "Physische und psychische Belastung", "correctAnswer": 1}, {"key": "501", "question": "8. Sie bemerken bei sich selbst, dass Sie in letzter Zeit h\u00e4ufig gereizt reagieren und schlecht schlafen. St\u00e4ndig m\u00fcssen Sie an den Einsatz mit dem schwerverletzten Kind vor ein paar Wochen denken. Dadurch sind Sie auch h\u00e4ufig unkonzentriert. Welche der nachstehenden Ma\u00dfnahmen ist zur L\u00f6sung dieses Problems angemessen? ", "answer1": "Ich besorge mir Schlaftabletten, das andere geht schon vor\u00fcber. ", "answer2": "Ich rede mit Freunden oder Kameraden \u00fcber den Einsatz. ", "answer3": "Ich nehme Beruhigungsmittel ein, um weniger gereizt zu sein. ", "category": "Physische und psychische Belastung", "correctAnswer": 1}, {"key": "502", "question": "9. Wie kann Stress f\u00fcr Einsatzkr\u00e4fte vermieden werden? ", "answer1": "nur neueste Ger\u00e4te einsetzen ", "answer2": "aus Fehlern lernen (Einsatznachbesprechung) ", "answer3": "keine Pausen machen  ", "category": "Physische und psychische Belastung", "correctAnswer": 1}, {"key": "503", "question": "1. Was geh\u00f6rt zu den Pflichtaufgaben der Feuerwehr? ", "answer1": "Hilfe leisten bei Br\u00e4nden, Explosionen, Unf\u00e4llen oder anderen Notlagen, insbesondere durch schadenbringende Naturereignisse ", "answer2": "schnellstm\u00f6glicher Transport von Verletzten in das n\u00e4chste Krankenhaus ", "answer3": "Verkehrsregelung im Bereich von Einsatzstellen ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 0}, {"key": "504", "question": "2. Was geh\u00f6rt zu den Pflichtaufgaben der Feuerwehrangeh\u00f6rigen? ", "answer1": "Durchf\u00fchrung eines durch die Gemeinde angeordneten Brandsicherheitsdienstes ", "answer2": "Hilfestellung bei der Parkplatzeinweisung bei Gro\u00dfveranstaltungen ", "answer3": "Unterst\u00fctzung der Polizei bei der Bek\u00e4mpfung von politischen Unruhen ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 0}, {"key": "505", "question": "3. Wer ist Tr\u00e4ger der Feuerwehr? ", "answer1": "der Verein Freiwillige Feuerwehr ", "answer2": "der erste Vorsitzende der Freiwilligen Feuerwehr ", "answer3": "die Gemeinde / die Stadt ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 2}, {"key": "506", "question": "4. Wer ist f\u00fcr die Ausr\u00fcstung der \u00f6rtlichen Feuerwehr verantwortlich? ", "answer1": "der Verein Freiwillige Feuerwehr ", "answer2": "die Gemeinde / die Stadt ", "answer3": "das Land Hessen ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 1}, {"key": "507", "question": "5. Welche Feuerwehren sind \u201ehoheitlich\u201c t\u00e4tig? ", "answer1": "Pflichtfeuerwehren, Freiwillige Feuerwehren, Berufsfeuerwehren ", "answer2": "L\u00f6schvereine mit Gemeinn\u00fctzigkeit ", "answer3": "Jugendfeuerwehren  ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 0}, {"key": "508", "question": "6. Wer ist der Leiter der Feuerwehr? ", "answer1": "der Gemeinde- oder Stadtbrandinspektor, der Leiter der Berufsfeuerwehr, der Leiter der hauptamtlichen Feuerwehrangeh\u00f6rigen ", "answer2": "der Vereinsvorsitzende mit seinem Stellvertreter ", "answer3": "Die Leitung der Feuerwehr obliegt dem Gemeindevorstand bzw. Magistrat. ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 0}, {"key": "509", "question": "7. Wer leitet, gebunden an die Weisungen des Gemeinde-/Stadtbrandinspektors, die Orts- bzw. Stadtteilfeuerwehr? ", "answer1": "der Jugendfeuerwehrwart ", "answer2": "der Wehrf\u00fchrer ", "answer3": "der erste Vorsitzende ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 1}, {"key": "510", "question": "8. Welche Qualifikation besitzt eine F\u00fchrungskraft einer Freiwilligen Feuerwehr, deren Feuerwehrhelm mit jeweils einem roten Streifen auf beiden Helmseiten gekennzeichnet ist? ", "answer1": "Gruppenf\u00fchrer ", "answer2": "Zugf\u00fchrer ", "answer3": "Maschinist ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 0}, {"key": "511", "question": "9. Welche Qualifikation besitzt eine F\u00fchrungskraft einer Freiwilligen Feuerwehr, deren Feuerwehrhelm mit jeweils zwei roten Streifen auf beiden Helmseiten gekennzeichnet ist? ", "answer1": "Gruppenf\u00fchrer ", "answer2": "Wehrf\u00fchrer, stellvertretender Wehrf\u00fchrer (jeweils mit Zugf\u00fchrerausbildung), Zugf\u00fchrer oder Wachabteilungsf\u00fchrer (sofern nicht Angeh\u00f6riger des gehobenen feuerwehrtechnischen Dienstes) ", "answer3": "Leiter der Feuerwehr ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 1}, {"key": "512", "question": "10. In welchen Situationen hat ein Feuerwehrangeh\u00f6riger den Weisungen seines Vorgesetzten Folge zu leisten? ", "answer1": "bei Eins\u00e4tzen und bei \u00dcbungen ", "answer2": "Die Feuerwehrangeh\u00f6rigen treffen in einem Staat mit einer demokratischen Grundordnung ihre Entscheidungen selbst. ", "answer3": "nur wenn der Feuerwehrangeh\u00f6rige die Weisung des Vorgesetzten als sinnvoll erachtet ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 0}, {"key": "513", "question": "11. Wer zahlt den Lohnausfall eines Feuerwehrangeh\u00f6rigen, wenn dieser aufgrund von Eins\u00e4tzen oder \u00dcbungen entsteht? ", "answer1": "Der Arbeitgeber muss diese Belastung alleine tragen. ", "answer2": "Der Arbeitgeber kann die Finanzmittel beim Tr\u00e4ger der Feuerwehr einfordern. ", "answer3": "Da Feuerwehrangeh\u00f6rige ehrenamtlich t\u00e4tig sind, gibt es keinen Lohnersatz. ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 1}, {"key": "514", "question": "12. Welche ehrenamtlichen Feuerwehrangeh\u00f6rigen erhalten eine angemessene Dienstaufwandsentsch\u00e4digung? ", "answer1": "Es gibt keine Dienstaufwandsentsch\u00e4digung, weil die Feuerwehrangeh\u00f6rigen ehrenamtlich t\u00e4tig sind. ", "answer2": "Feuerwehrangeh\u00f6rige, die st\u00e4ndig zu besonderen Diensten herangezogen werden, z. B. der Leiter der Feuerwehr oder der Leiter der Gemeinde- und Stadtjugendfeuerwehr ", "answer3": "Feuerwehrangeh\u00f6rige im Angriffstrupp, weil das Tragen von Atemschutzger\u00e4ten eine besonders schwere T\u00e4tigkeit darstellt ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 1}, {"key": "515", "question": "13. Wer versichert die Feuerwehrangeh\u00f6rigen gegen Unf\u00e4lle im Feuerwehrdienst? ", "answer1": "der Verein Freiwillige Feuerwehr ", "answer2": "der Aufgabentr\u00e4ger, z. B. die Stadt / die Gemeinde ", "answer3": "Ehrenamtliche Feuerwehrangeh\u00f6rige sind ausreichend \u00fcber ihren Arbeitgeber (bei Arbeitslosigkeit \u00fcber die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit) versichert. ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 1}, {"key": "516", "question": "14. Wer muss die erforderliche Dienst- und Schutzkleidung f\u00fcr Feuerwehrangeh\u00f6rige stellen? ", "answer1": "Die Kosten werden zwischen dem Feuerwehrangeh\u00f6rigen und dem Aufgabentr\u00e4ger, z. B. der Gemeinde, geteilt. ", "answer2": "Der Aufgabentr\u00e4ger stellt die Dienst- und Schutzkleidung unentgeltlich zur Verf\u00fcgung. ", "answer3": "Der Aufgabentr\u00e4ger zahlt an den Verein Feuerwehr und dieser beschafft die Schutzkleidung. ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 1}, {"key": "517", "question": "15. In welchen Situationen m\u00fcssen am Einsatzort anwesende Personen der R\u00e4umung des Einsatzortes unverz\u00fcglich Folge leisten? ", "answer1": "wenn ein Feuerwehrangeh\u00f6riger der Meinung ist, dass die Einsatzsituation die Personen belastet ", "answer2": "wenn der Einsatzleiter oder eine von ihm beauftragte Person es anordnet ", "answer3": "wenn eine Person des \u00f6ffentlichen Lebens (z. B. Mitglieder des Landtages) betroffen ist  ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 1}, {"key": "518", "question": "16. Wem m\u00fcssen Personen einen Brand oder ein anderes Schadenereignis, bei dem Menschen gef\u00e4hrdet sind, unverz\u00fcglich melden? ", "answer1": "der Notrufannahmestelle (Notruf 112) ", "answer2": "dem Vorsitzenden des Ortsgerichtes ", "answer3": "allen Anwohnern der betroffenen Stra\u00dfe ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 0}, {"key": "519", "question": "17. Welche Aussage zum Hessischen Brand- und Katastrophenschutzgesetz (HBKG) ist richtig? ", "answer1": "Das Hessische Gesetz \u00fcber den Brandschutz, die Allgemeine Hilfe und den Katastrophenschutz regelt alles Notwendige f\u00fcr die Feuerwehr. Daher sind weitere Regeln der \u00f6rtlichen Feuerwehr weder notwendig noch zul\u00e4ssig. ", "answer2": "Das Hessische Gesetz \u00fcber den Brandschutz, die Allgemeine Hilfe und den Katastrophenschutz l\u00e4sst den Gemeinden als Aufgabentr\u00e4ger im Rahmen der Selbstverwaltungsangelegenheiten Freir\u00e4ume zur Gestaltung des \u00f6rtlichen Brandschutzes und der \u00f6rtlichen Allgemeinen Hilfe. ", "answer3": "Die Regelungen im Hessischen Gesetz \u00fcber den Brandschutz, die Allgemeine Hilfe und den Katastrophenschutz betreffen nur die F\u00fchrungskr\u00e4fte einer Feuerwehr. F\u00fcr die Mannschafts- dienstgrade gelten ausschlie\u00dflich die Regelungen in der Satzung der Gemeinde/Stadt. ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 1}, {"key": "520", "question": "18. Welche Aussage zur Kennzeichnung von Atemschutzger\u00e4tetr\u00e4gern ist richtig? ", "answer1": "Kann ein Atemschutzger\u00e4tetr\u00e4ger keine Atemschutzger\u00e4te mehr tragen, so ist der rote Punkt auf beiden Helmseiten zu entfernen bzw. abzukleben. ", "answer2": "Wer einmal die Berechtigung zum Tragen des roten Punktes als Atemschutzger\u00e4tetr\u00e4ger erlangt hat, beh\u00e4lt diesen bis zum Ausscheiden aus dem aktiven Feuerwehrdienst. ", "answer3": "Ein Atemschutzger\u00e4tetr\u00e4ger wird durch ein \u201eA\u201c auf der Stirnseite des Feuerwehrhelms gekennzeichnet. ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 0}, {"key": "521", "question": "19. Wer w\u00e4hlt den Leiter der Feuerwehr? ", "answer1": "Die Angeh\u00f6rigen der Einsatzabteilung w\u00e4hlen den Leiter der Feuerwehr. ", "answer2": "Die Angeh\u00f6rigen der Einsatzabteilung w\u00e4hlen, gemeinsam mit den Mitgliedern der Jugendfeuerwehr bzw. deren Erziehungsberechtigten, den Leiter der Feuerwehr. ", "answer3": "Der Gemeindevorstand bzw. der Magistrat w\u00e4hlt den Leiter der Feuerwehr. ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 0}, {"key": "522", "question": "20. Welche Qualifikation besitzt ein Feuerwehrangeh\u00f6riger, dessen Feuerwehrhelm mit jeweils einem blauen Punkt auf beiden Helmseiten gekennzeichnet ist? ", "answer1": "Rettungsschwimmer ", "answer2": "Sanit\u00e4ter der Feuerwehr oder vergleichbar ", "answer3": "Notfallseelsorger  ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 1}, {"key": "523", "question": "21. Welche Antwortm\u00f6glichkeit nennt ausschlie\u00dflich \u00f6ffentliche Feuerwehren? ", "answer1": "Freiwillige Feuerwehr, Berufsfeuerwehr, Pflichtfeuerwehr ", "answer2": "Berufsfeuerwehr, Freiwillige Feuerwehr, Werkfeuerwehr ", "answer3": "Freiwillige Feuerwehr, Berufsfeuerwehr, Pflichtfeuerwehr, Werkfeuerwehr ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 0}, {"key": "524", "question": "22. Sie werden an einer Einsatzstelle von einem Pressevertreter angesprochen. Welches Verhalten ist richtig? ", "answer1": "Ich beantworte freundlich seine Fragen. ", "answer2": "Ich verweise ihn an den Einsatzleiter bzw. Pressesprecher. ", "answer3": "Ich verweise ihn der Einsatzstelle. ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 1}, {"key": "525", "question": "23. Wo sind u. a. die Rechte und Pflichten der Feuerwehrangeh\u00f6rigen festgelegt? ", "answer1": "in der FwDV 1 ", "answer2": "in der Feuerwehrorganisationsverordnung ", "answer3": "in der Feuerwehrsatzung der Gemeinde ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 2}, {"key": "526", "question": "24. Welches ist keine Aufgabe der Gemeinde nach dem HBKG? ", "answer1": "die Sicherstellung der rettungsdienstlichen Versorgung ", "answer2": "die Bedarfs- und Entwicklungsplanung ", "answer3": "f\u00fcr die Ausbildung der Feuerwehrangeh\u00f6rigen zu sorgen  ", "category": "Rechtsgrundlagen ", "correctAnswer": 0}, {"key": "527", "question": "1. Wie viele Feuerwehrangeh\u00f6rige werden nach der FwDV 1 \u201eGrundt\u00e4tigkeiten\u201c zum Transport einer verletzten Person in einem Rettungstuch ben\u00f6tigt? ", "answer1": "mindestens zwei Feuerwehrangeh\u00f6rige ", "answer2": "mindestens drei Feuerwehrangeh\u00f6rige ", "answer3": "mindestens vier Feuerwehrangeh\u00f6rige ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "528", "question": "2. Welche Seile bzw. Leinen d\u00fcrfen nach der FwDV 1 \u201eGrundt\u00e4tigkeiten\u201c verwendet werden, um einen Absturz (Halten) auszuschlie\u00dfen? ", "answer1": "die Mehrzweckleine ", "answer2": "die Feuerwehrleine bzw. das Kernmantel-Dynamikseil ", "answer3": "nur das Kernmantel-Dynamikseil ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "529", "question": "3. Wozu ist die Schaufeltrage besonders geeignet? ", "answer1": "zum Aufheben einer Person mit einer Fraktur eines Fingers ", "answer2": "zum Aufheben einer Person mit Verdacht auf eine Wirbels\u00e4ulenverletzung ", "answer3": "zum Aufheben einer Person mit Schnittverletzungen ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "530", "question": "4. Wie viele Personen d\u00fcrfen eine aufgerichtete Schiebleiter gleichzeitig besteigen? ", "answer1": "Nach der FwDV 10 \u201eDie tragbaren Leitern\u201c darf die Schiebleiter nur mit zwei Personen gleichzeitig bestiegen werden. ", "answer2": "pro Leiterteil immer nur eine Person ", "answer3": "Sie kann gleichzeitig mit zwei Trupps bestiegen werden.  ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 0}, {"key": "531", "question": "5. Wie wird eine Steckleiter auf engem Raum in Stellung gebracht? ", "answer1": "Auf engem Raum kann eine Steckleiter nicht vorgenommen werden. ", "answer2": "Die Leiterpaare werden auseinander genommen und durch Untersetzen verl\u00e4ngert. ", "answer3": "Die Leiterteile werden paarweise senkrecht durch Untersetzen verl\u00e4ngert. ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "532", "question": "6. Wie viele Personen d\u00fcrfen eine aufgerichtete Steckleiter gleichzeitig besteigen? ", "answer1": "eine Person ", "answer2": "zwei Personen ", "answer3": "drei Personen ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "533", "question": "7. Wie viele Feuerwehrangeh\u00f6rige sind nach der FwDV 10 \u201eDie Tragbaren Leitern\u201c zur Aufstellung einer vierteiligen Steckleiter mindestens einzusetzen? ", "answer1": "zwei Feuerwehrangeh\u00f6rige ", "answer2": "drei Feuerwehrangeh\u00f6rige ", "answer3": "vier Feuerwehrangeh\u00f6rige ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "534", "question": "8. Darf der vorgehende Trupp die Steckleiter selbst sichern? ", "answer1": "Ja, der Truppmann sichert und der Truppf\u00fchrer steigt auf. Danach sichert der Truppf\u00fchrer von oben und der Truppmann steigt auf. ", "answer2": "nein, grunds\u00e4tzlich nicht ", "answer3": "Nein, der Trupp wartet, bis der Melder oder ein Sicherungstrupp kommt. ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 0}, {"key": "535", "question": "9. Darf eine Steckleiter als Hilfsger\u00e4t (z. B. als Bockleiter) benutzt werden? ", "answer1": "nein, auf keinen Fall ", "answer2": "ja ", "answer3": "nur bei besonders schwierigen F\u00e4llen ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "536", "question": "10. Wie wird nach der FwDV 10 \u201eDie Tragbaren Leitern\u201c die dreiteilige Schiebleiter von den Trupps zur Einsatzstelle getragen? ", "answer1": "mit ausgestrecktem Arm ", "answer2": "auf den Schultern ", "answer3": "im Unterarm  ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 0}, {"key": "537", "question": "11. Wie gro\u00df muss der Sicherheitsabstand beim Aufrichten einer Leiter in der N\u00e4he einer elektrischen Freileitung mit mehr als 220.000 Volt Spannung mindestens sein? ", "answer1": "mindestens 3 m ", "answer2": "mindestens 4 m ", "answer3": "mindestens 5 m ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 2}, {"key": "538", "question": "12. Mit welchen Gangarten k\u00f6nnen Leitern nach der FwDV 10 \u201eDie tragbaren Leitern\u201c bestiegen werden? ", "answer1": "im Passgang oder im Kreuzgang ", "answer2": "im Passgang oder im Wechselgang ", "answer3": "im Kreuzgang oder im Wechselgang ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 0}, {"key": "539", "question": "13. Wie gro\u00df muss der notwendige Sicherheitsabstand beim Aufrichten einer Leiter in der N\u00e4he einer elektrischen Freileitung mit 30 000 Volt Spannung mindestens sein? ", "answer1": "mindestens 3 m ", "answer2": "mindestens 1 m ", "answer3": "mindestens 2 m ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 0}, {"key": "540", "question": "14. Wie werden tragbare Leitern zur Einsatzstelle getragen? ", "answer1": "hochkant von zwei Feuerwehrangeh\u00f6rigen ", "answer2": "mit dem Leiterfu\u00df voraus ", "answer3": "mit dem Leiterkopf voraus ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "541", "question": "15. Welches Obergeschoss kann in der Regel mit der 4-teiligen Steckleiter erreicht werden? ", "answer1": "das erste Obergeschoss ", "answer2": "das zweite Obergeschoss ", "answer3": "das dritte Obergeschoss ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "542", "question": "16. Bei welcher nachfolgenden tragbaren Leiter ist die Transportl\u00e4nge gr\u00f6\u00dfer als die Einsatzl\u00e4nge? ", "answer1": "bei der Klappleiter ", "answer2": "bei der Steckleiter ", "answer3": "bei der Schiebleiter  ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 0}, {"key": "543", "question": "17. Mit welchem Knoten wird nach der FwDV 10 \u201eDie tragbaren Leitern\u201c das Zugseil der ausgezogenen dreiteiligen Schiebleiter befestigt? ", "answer1": "mit einem Mastwurf ", "answer2": "mit einem doppelten Mastwurf ", "answer3": "mit einem doppelten Ankerstich ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 0}, {"key": "544", "question": "18. Wie viele Feuerwehrangeh\u00f6rige sind bei der Vornahme einer 4-teiligen Steckleiter nach der FwDV 10 \u201eDie tragbaren Leitern\u201c erforderlich? ", "answer1": "f\u00fcnf Feuerwehrangeh\u00f6rige ", "answer2": "drei oder vier Feuerwehrangeh\u00f6rige ", "answer3": "zwei Feuerwehrangeh\u00f6rige ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "545", "question": "20. Wo wird eine vierteilige Steckleiter beim Aufrichten vom Trupp angefasst? ", "answer1": "an den Sprossen ", "answer2": "an den Holmen ", "answer3": "bei vier Leiterteilen grunds\u00e4tzlich an den Sprossen ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "546", "question": "21. Welchen Anstellwinkel muss eine angestellte tragbare Leiter haben? ", "answer1": "Der Anstellwinkel der Leiter muss 48\u00b0 bis 52\u00b0 betragen. ", "answer2": "Der Anstellwinkel der Leiter muss 65\u00b0 bis 75\u00b0 betragen. ", "answer3": "Der Anstellwinkel der Leiter muss 78\u00b0 bis 85\u00b0 betragen. ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "547", "question": "22. Wo ist nach der FwDV 10 \u201eDie tragbaren Leitern\u201c eine Steckleiter vor dem Aufrichten abzulegen? ", "answer1": "etwa drei Schritte vor dem Objekt ", "answer2": "etwa einen Schritt vor dem Objekt ", "answer3": "direkt am Objekt  ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "548", "question": "23. Was sind nach der FwDV 10 \u201eDie tragbaren Leitern\u201c tragbare Leitern? ", "answer1": "Tragbare Leitern sind Leitern und Leiterteile, die ein H\u00f6chstgewicht von 100 kg haben d\u00fcrfen. ", "answer2": "Tragbare Leitern sind die Leitern, die auf Fahrzeugen mitgef\u00fchrt und von der Mannschaft zum Einsatz getragen werden. ", "answer3": "Tragbare Leitern sind genormte Leitern und Leiterteile. ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "549", "question": "24. Wof\u00fcr k\u00f6nnen nach der FwDV 10 \u201eDie tragbaren Leitern\u201c tragbare Leitern eingesetzt werden? ", "answer1": "nur als Rammbock zum Aufbrechen verschlossener T\u00fcren ", "answer2": "nur zum Erreichen von Zielen oberhalb der Standebene ", "answer3": "als Rettungsweg, Angriffsweg und als Hilfsger\u00e4t ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 2}, {"key": "550", "question": "25. Wie viele Steckleiterteile werden maximal ben\u00f6tigt, um das erste Obergeschoss (Oberkante Br\u00fcstung ca. 5 m) sicher zu erreichen? ", "answer1": "zwei Steckleiterteile ", "answer2": "drei Steckleiterteile ", "answer3": "vier Steckleiterteile ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "551", "question": "26. Bis zu welcher H\u00f6he darf die Hakenleiter eingesetzt werden? ", "answer1": "bis zu einer H\u00f6he von 20 Meter ", "answer2": "Die Einsatzh\u00f6he der Hakenleiter ist durch die Geb\u00e4udeh\u00f6he begrenzt. ", "answer3": "nur bis zum achten Obergeschoss ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "552", "question": "27. D\u00fcrfen Holz- und Leichtmetall-Leiterteile von Steckleitern zusammen verwendet werden? ", "answer1": "nein, weil sie nicht zusammenpassen ", "answer2": "ja, aber nur als Bockleiter ", "answer3": "Ja, sie k\u00f6nnen zusammengesteckt werden. ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 2}, {"key": "553", "question": "28. Wie viele Steckleiterteile d\u00fcrfen h\u00f6chstens zusammengesteckt werden, damit die Leiter noch bestiegen werden darf? ", "answer1": "vier Steckleiterteile ", "answer2": "f\u00fcnf Steckleiterteile ", "answer3": "sechs Steckleiterteile  ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 0}, {"key": "554", "question": "29. Aus welchem Material k\u00f6nnen Steckleitern hergestellt werden? ", "answer1": "nur aus Holz ", "answer2": "aus Holz und aus Stahl ", "answer3": "aus Holz und aus Leichtmetall ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 2}, {"key": "555", "question": "30. Darf eine Steckleiter als Hilfsger\u00e4t benutzt werden? ", "answer1": "ja, aber nur zur Menschenrettung ", "answer2": "nein, auf keinen Fall ", "answer3": "ja ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 2}, {"key": "556", "question": "31. Wie sind tragbare Leitern aufzustellen? ", "answer1": "Sie sind standsicher aufzustellen und beim \u00dcbersteigen der Leiter m\u00fcssen diese mindestens 1 m \u00fcber die \u00dcbersteigstelle hinausragen, wenn nicht andere gleichwertige M\u00f6glichkeiten zum Festhalten vorhanden sind. ", "answer2": "Der \u00dcberstand muss 0,5 Meter betragen. ", "answer3": "Der Anstellwinkel muss 60\u00b0 - 68\u00b0 betragen und der \u00dcberstand muss eine Sprosse sein. ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 0}, {"key": "557", "question": "32. Wodurch sind Steckleiterteile nach dem Einstecken gesichert? ", "answer1": "durch Beschl\u00e4ge ", "answer2": "durch Fallhaken ", "answer3": "durch Federsperrbolzen ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 2}, {"key": "558", "question": "33. Darf von einer tragbaren Leiter Wasser gegeben werden? ", "answer1": "nein ", "answer2": "ja, aber bis zur H\u00f6he eines Steckleiterteils ", "answer3": "ja, wenn die Leiter am Leiterkopf befestigt und der Strahlrohrf\u00fchrer mit einem FeuerwehrHaltegurt gesichert ist ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 2}, {"key": "559", "question": "34. Welche nachfolgende Leiter ist nicht genormt? ", "answer1": "die dreiteilige Schiebleiter ", "answer2": "die zweiteilige Schiebleiter ", "answer3": "die Hakenleiter  ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "560", "question": "35. Welches Obergeschoss kann mit der 3-teiligen Schiebleiter maximal erreicht werden? ", "answer1": "das zweite Obergeschoss (Oberkante Br\u00fcstung = 7,5 m \u00fcber Erdboden) ", "answer2": "das dritte Obergeschoss (Oberkante Br\u00fcstung = 10,5 m \u00fcber Erdboden) ", "answer3": "das vierte Obergeschoss (Oberkante Br\u00fcstung = 13,5 m \u00fcber Erdboden) ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "561", "question": "36. Wie viele Trupps werden zum In-Stellung-Bringen der dreiteiligen Schiebleiter ben\u00f6tigt? ", "answer1": "ein Trupp ", "answer2": "ein Trupp und der Melder ", "answer3": "zwei Trupps ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 2}, {"key": "562", "question": "37. Mit wie vielen Feuerwehrangeh\u00f6rigen wird nach der FwDV 10 \u201eDie tragbaren Leitern\u201c die Steckleiter vorgenommen? ", "answer1": "mit zwei oder drei Feuerwehrangeh\u00f6rigen ", "answer2": "mit mindestens vier Feuerwehrangeh\u00f6rigen ", "answer3": "mit drei oder vier Feuerwehrangeh\u00f6rigen ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 2}, {"key": "563", "question": "38. Welche der nachfolgend aufgef\u00fchrten tragbaren Leitern sind nicht genormt? ", "answer1": "die dreiteilige Schiebleiter und die Steckleiter ", "answer2": "die Hakenleiter und die Klappleiter ", "answer3": "die zweiteilige Schiebleiter und die Strickleiter ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 2}, {"key": "564", "question": "39. Mit welcher tragbaren Leiter kann nach der FwDV 10 \u201eDie tragbaren Leitern\u201c eine Bockleiter errichtet werden? ", "answer1": "mit der Steckleiter ", "answer2": "mit der Klappleiter ", "answer3": "mit der dreiteiligen Schiebleiter ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 0}, {"key": "565", "question": "40. Wie viele Feuerwehrangeh\u00f6rige sichern eine Steckleiter, die nur bis zum ersten Obergeschoss eingesetzt wird? ", "answer1": "Hier braucht man keine Sicherung. ", "answer2": "ein Feuerwehrangeh\u00f6riger ", "answer3": "zwei Feuerwehrangeh\u00f6rige  ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "566", "question": "41. Muss eine tragbare Leiter bei einer Menschenrettung \u00fcber die \u00dcbersteigebene hinausragen? ", "answer1": "Ja, mindestens 1 m, das entspricht ungef\u00e4hr drei Sprossen. ", "answer2": "Nein, bei der Menschenrettung kann davon abgesehen werden. ", "answer3": "ja, mindestens zwei Sprossen ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "567", "question": "42. Darf beim Besteigen einer 4-teiligen Steckleiter der vorgehende Trupp sich selbst sichern? ", "answer1": "Ja, ein Feuerwehrangeh\u00f6riger sichert, der andere Feuerwehrangeh\u00f6rige steigt. ", "answer2": "grunds\u00e4tzlich nein ", "answer3": "ja, aber nur dann, wenn der Melder nicht da ist. ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 0}, {"key": "568", "question": "43. Wodurch wird die Standsicherheit von tragbaren Leitern beeintr\u00e4chtigt? ", "answer1": "wenn eine Schlauchleitung frei von der Leiter herunterh\u00e4ngt und die Leiter am Kopfende gesichert ist ", "answer2": "wenn die Leiter mit St\u00fctzstangen gesichert ist ", "answer3": "wenn beim Wassergeben von der Leiter die Leiter am Kopfende nicht befestigt ist ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 2}, {"key": "569", "question": "44. Eine Steckleiter wird vom Angriffstrupp und dem Melder in Stellung gebracht. An welcher Stelle tr\u00e4gt der Melder nach der FwDV 10 \u201edie tragbaren Leitern\u201c die Leiter? ", "answer1": "am Kopfende ", "answer2": "am Fu\u00dfende ", "answer3": "Die Trageweise ist beliebig. ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "570", "question": "45. Bis in welche H\u00f6he darf eine Schlauchleitung \u00fcber eine tragbare Leiter von einem Feuerwehrangeh\u00f6rigen mitgef\u00fchrt werden? ", "answer1": "das ist generell verboten ", "answer2": "bis zum ersten Obergeschoss ", "answer3": "bis zum zweiten Obergeschoss ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "571", "question": "46. Bis zu welchem seitlichen Winkel darf ein Strahlrohr von einer Leiter eingesetzt werden? ", "answer1": "10\u00b0 zu beiden Seiten ", "answer2": "15\u00b0 zu beiden Seiten ", "answer3": "20\u00b0 zu beiden Seiten  ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 1}, {"key": "572", "question": "1. Welche Aussage \u00fcber das Anschlagen der Feuerwehrleine beim Selbstretten im Einsatz ist richtig? ", "answer1": "Die Feuerwehrleine wird mit einem Mastwurf am Anschlagpunkt befestigt. Auf einen Spierenstich kann im Einsatz verzichtet werden. ", "answer2": "Die Feuerwehrleine wird mit einem Mastwurf und einem Spierenstich am Anschlagpunkt befestigt. ", "answer3": "Im Einsatz kann jeder Knoten zum Befestigen der Feuerwehrleine genommen werden. ", "category": "Rettung und Absturzsicherung  ", "correctAnswer": 1}, {"key": "573", "question": "2. Die FwDV 1 \u201eGrundt\u00e4tigkeiten\u201c beschreibt das Aussteigen beim Selbstretten. Welche Aussage trifft zu? ", "answer1": "Rechtsh\u00e4nder steigen mit dem linken Bein, Linksh\u00e4nder mit dem rechten Bein zuerst aus. ", "answer2": "Es kann frei gew\u00e4hlt werden, mit welchem Bein zuerst ausgestiegen wird. ", "answer3": "Linksh\u00e4nder steigen mit dem linken Bein, Rechtsh\u00e4nder mit dem rechten Bein zuerst aus. ", "category": "Rettung und Absturzsicherung  ", "correctAnswer": 2}, {"key": "574", "question": "3. Wie wird die Abseilgeschwindigkeit beim Selbstretten geregelt? ", "answer1": "Die Abseilgeschwindigkeit wird \u00fcber die K\u00f6rpermasse geregelt. ", "answer2": "Je \u00e4lter das Seil ist, umso langsamer ist die Abseilgeschwindigkeit. ", "answer3": "Die Abseilgeschwindigkeit wird durch die Haltekraft der Bremshand geregelt. ", "category": "Rettung und Absturzsicherung  ", "correctAnswer": 2}, {"key": "575", "question": "4. Welche Aufgabe erf\u00fcllt die freie Hand beim Selbstretten? ", "answer1": "Mit der freien Hand wird der K\u00f6rper stabilisiert und vom Geb\u00e4ude entfernt gehalten. ", "answer2": "Die freie Hand f\u00fchrt das Seil oberhalb des Feuerwehr-Haltegurtes. ", "answer3": "Die freie Hand wird in H\u00fcfth\u00f6he gehalten, um im Bedarfsfall schneller das Seil greifen zu k\u00f6nnen.  ", "category": "Rettung und Absturzsicherung  ", "correctAnswer": 0}, {"key": "576", "question": "5. Was ist beim Einsatz einer Feuerwehrleine zu beachten? ", "answer1": "Benutzte Leinen werden immer dem Ger\u00e4tewart \u00fcbergeben. ", "answer2": "Nur neue Leinen d\u00fcrfen eingesetzt werden. ", "answer3": "Besch\u00e4digte Leinen d\u00fcrfen nicht eingesetzt werden. ", "category": "Rettung und Absturzsicherung  ", "correctAnswer": 2}, {"key": "577", "question": "6. Welche Aussage \u00fcber den Ger\u00e4tesatz \u201eAbsturzsicherung\u201c ist richtig? ", "answer1": "Er darf nur von speziell ausgebildetem Personal eingesetzt werden. ", "answer2": "Er darf auch zum Heben und Senken von Lasten verwendet werden. ", "answer3": "Er darf bei Feuerwehren gar nicht verwendet werden. ", "category": "Rettung und Absturzsicherung  ", "correctAnswer": 0}, {"key": "578", "question": "7. Welche Aussage zum \u201eAuffangen\u201c ist richtig? ", "answer1": "Auffangen ist die Sicherung von Einsatzkr\u00e4ften, die T\u00e4tigkeiten in absturzgef\u00e4hrdeten Bereichen, bei denen ein freier Fall nicht auszuschlie\u00dfen ist, ausf\u00fchren m\u00fcssen. ", "answer2": "Auffangen ist die Sicherung von Einsatzkr\u00e4ften mit dem Ziel, einen Absturz auszuschlie\u00dfen. ", "answer3": "Auffangen dient der Einschr\u00e4nkung des Bewegungsraumes der zu sichernden Einsatzkraft. Ein Absturz wird ausgeschlossen, wenn verhindert wird, dass der Gesicherte die Absturzkante erreicht. ", "category": "Rettung und Absturzsicherung  ", "correctAnswer": 0}, {"key": "579", "question": "8. Welche Aussage zum \u201eHalten\u201c ist richtig? ", "answer1": "Halten ist das Sichern von Personen und Einsatzkr\u00e4ften mit dem Ziel, einen Absturz auszuschlie\u00dfen. ", "answer2": "Halten ist das Sichern von gef\u00e4hrdeten Personen und Einsatzkr\u00e4ften im absturzgef\u00e4hrdeten Bereich. ", "answer3": "Halten darf nur von Einsatzkr\u00e4ften durchgef\u00fchrt werden, die das Seminar \u201eAbsturzsicherung\u201c absolviert haben. ", "category": "Rettung und Absturzsicherung  ", "correctAnswer": 0}, {"key": "580", "question": "9. Welche Leinen und Seile finden im Feuerwehrdienst Verwendung? ", "answer1": "Feuerwehrseile, Mehrzweckseile, Kernmantelseile ", "answer2": "Feuerwehrleinen, Mehrzweckseile, Kernmantelleinen ", "answer3": "Feuerwehrleinen, Mehrzweckleinen, Kernmantelseile ", "category": "Rettung und Absturzsicherung  ", "correctAnswer": 2}, {"key": "581", "question": "10. Welche Aussage zu Anschlagpunkten ist richtig? ", "answer1": "Anschlagpunkte m\u00fcssen waagerecht verlaufen. ", "answer2": "Der Anschlagpunkt muss sich immer oberhalb des Feuerwehr-Haltegurtes befinden. ", "answer3": "Am Anschlagpunkt darf nur mit Endlosbandschlingen angeschlagen werden.  ", "category": "Rettung und Absturzsicherung  ", "correctAnswer": 1}, {"key": "582", "question": "11. Wann darf eine Sichtpr\u00fcfung der Feuerwehrleine mit dem Einlegen der Feuerwehrleine in den Feuerwehrleinenbeutel kombiniert werden? ", "answer1": "Nie, die Sichtpr\u00fcfung ist immer separat durchzuf\u00fchren. ", "answer2": "Wenn keine Handschuhe getragen werden, kann die Sichtpr\u00fcfung mit dem Einlegen in den Leinenbeutel kombiniert werden. ", "answer3": "Die Sichtpr\u00fcfung kann ohne Beschr\u00e4nkung mit dem Einlegen in den Leinenbeutel kombiniert werden. ", "category": "Rettung und Absturzsicherung  ", "correctAnswer": 1}, {"key": "583", "question": "12. Wie wird das lose Feuerwehrleinenende beim Selbstretten am Boden befestigt? ", "answer1": "Das Leinenende wird nicht befestigt. ", "answer2": "Das Leinenende wird an einem geeigneten Anschlagpunkt mit einem Mastwurf gesichert. ", "answer3": "Das Leinenende wird durch einen Kameraden straff gehalten.  ", "category": "Rettung und Absturzsicherung  ", "correctAnswer": 0}, {"key": "584", "question": "1. Wie sind Ger\u00e4te zur Sicherung von Einsatzstellen gegen den flie\u00dfenden Verkehr bei kurviger Stra\u00dfe aufzustellen? ", "answer1": "Sie sind so weit vor dem Sichthindernis aufzustellen, dass sie bei Ann\u00e4herung bereits auf Entfernung erkannt werden. ", "answer2": "Sie sind 50 m vor der Einsatzstelle aufzustellen. ", "answer3": "Die Entfernungen k\u00f6nnen nach eigenem Ermessen beliebig festgelegt werden. ", "category": "Sonstige Ger\u00e4te ", "correctAnswer": 0}, {"key": "585", "question": "2. Ist der Handscheinwerfer mit farbiger Vorsteckscheibe oder Gelblichtkalotte eine zugelassene Warnleuchte im Stra\u00dfenverkehr? ", "answer1": "ja ", "answer2": "nein ", "answer3": "Er ist zugelassen, wenn \u201eFeuerwehr\u201c aufgedruckt ist. ", "category": "Sonstige Ger\u00e4te ", "correctAnswer": 1}, {"key": "586", "question": "3. Was ist bei einem Einsatz von Handscheinwerfern in explosionsgef\u00e4hrdeten Atmosph\u00e4ren zu beachten? ", "answer1": "Es d\u00fcrfen nur solche Handscheinwerfer eingesetzt werden, durch die eine Z\u00fcndung der explosionsf\u00e4higen Atmosph\u00e4re ausgeschlossen ist. ", "answer2": "Bei Eins\u00e4tzen zur Menschenrettung d\u00fcrfen auch Handscheinwerfer mit offenen Batterien oder Akkumulatoren verwendet werden. ", "answer3": "In einer Einsatzsituation darf das Batteriefach auch im explosionsgef\u00e4hrdeten Bereich ge\u00f6ffnet werden. ", "category": "Sonstige Ger\u00e4te ", "correctAnswer": 0}, {"key": "587", "question": "4. Welche Warnger\u00e4te m\u00fcssen nach FwDV 1 \u201eGrundt\u00e4tigkeiten\u201c bei der Absicherung auf einer geraden Stra\u00dfe innerorts in 100 m vor der Einsatzstelle aufgestellt werden? ", "answer1": "Warndreieck und Verkehrswarnger\u00e4t ", "answer2": "Warnleuchte, Warndreieck und Verkehrsleitkegel ", "answer3": "Warndreieck, Verkehrsleitkegel und Starklichtfackel  ", "category": "Sonstige Ger\u00e4te ", "correctAnswer": 0}, {"key": "588", "question": "5. Eine Feuerpatsche ist ein Ger\u00e4t \u2026 ", "answer1": "\u2026 zur Anwendung bei Wald-, Moor- und Wiesenbr\u00e4nden. ", "answer2": "\u2026 zur Anwendung bei Fl\u00fcssigkeitsbr\u00e4nden. ", "answer3": "\u2026 zur Anwendung bei der Tierrettung. ", "category": "Sonstige Ger\u00e4te ", "correctAnswer": 0}, {"key": "589", "question": "6. Welche Aussage zur Verlegung elektrischer Leitungen ist richtig? ", "answer1": "Die L\u00e4nge einer elektrischen Leitung darf 150 m nicht \u00fcberschreiten. ", "answer2": "Es d\u00fcrfen nur Leitungsroller verwendet werden, deren Leitungsquerschnitt 2,5 mm\u00b2 betr\u00e4gt. ", "answer3": "Beim Einsatz eines genormten Stromerzeugers der Feuerwehr kann die Leitungsl\u00e4nge au\u00dfer Acht gelassen werden. ", "category": "Sonstige Ger\u00e4te ", "correctAnswer": 1}, {"key": "590", "question": "7. Welche Aussage zur Verwendung einer Kopflampe ist richtig? ", "answer1": "Durch den universellen Aufbau ist jede Kopflampe an jedem Feuerwehrhelm anzubringen ", "answer2": "Die Kopflampe muss mit dem Feuerwehrhelm fest verschraubt sein. ", "answer3": "Die Eignung der Kopflampe f\u00fcr explosionsgef\u00e4hrdete Bereiche ist zu beachten.  ", "category": "Sonstige Ger\u00e4te ", "correctAnswer": 2}, {"key": "591", "question": "1. Sie sind als angerufene Sprechfunkbetriebsstelle nicht in der Lage, eine Nachricht sofort aufzunehmen. Welche Anrufantwort ist zu verwenden? ", "answer1": "\u201eHier (Rufname) - ich habe keine Zeit - ENDE\u201c ", "answer2": "\u201eHier (Rufname) - ich kann Sie nicht aufnehmen - ENDE\u201c ", "answer3": "\u201eHier (Rufname) - warten!\u201c ", "category": "Sprechfunk ", "correctAnswer": 2}, {"key": "592", "question": "2. Im Digitalfunknetz der BOS werden die Betriebsarten \u201eNetzbetrieb\u201c (TMO - Trunked Mode Operation) und \u201enetzunabh\u00e4ngiger Betrieb\u201c (DMO - Direct Mode Operation) unterschieden. Welche Aussage ist hierzu richtig? ", "answer1": "Die Betriebsart \u201eNetzbetrieb\u201c (TMO) ist f\u00fcr Feuerwehren nicht vorgesehen und wird nur von der Polizei verwendet. ", "answer2": "Die Betriebsart \u201enetzunabh\u00e4ngiger Betrieb\u201c (DMO) ist ausschlie\u00dflich in Geb\u00e4uden zul\u00e4ssig. ", "answer3": "In der Betriebsart \u201enetzunabh\u00e4ngiger Betrieb\u201c (DMO) k\u00f6nnen zwei oder mehrere Teilnehmer direkt miteinander kommunizieren, ohne auf die Netzinfrastruktur selbst zugreifen zu m\u00fcssen. ", "category": "Sprechfunk ", "correctAnswer": 2}, {"key": "593", "question": "3. Welche Aussage trifft f\u00fcr die Rufart \u201eEinzelruf\" in der Betriebsart \u201eNetzbetrieb\u201c (TMO - Trunked Mode Operation) zu? ", "answer1": "Der Einzelruf ist in der Betriebsart \u201eNetzbetrieb\u201c (TMO) nur mit Handfunkger\u00e4ten m\u00f6glich. ", "answer2": "Der Einzelruf entspricht dem Linienverkehr im Analogfunk. Alle Teilnehmer h\u00f6ren das laufende Funkgespr\u00e4ch mit, d\u00fcrfen jedoch nicht an der Kommunikation teilnehmen. ", "answer3": "Unter dem Einzelruf wird eine Punkt-zu-Punkt-Verbindung zwischen zwei Teilnehmern verstanden. ", "category": "Sprechfunk ", "correctAnswer": 2}, {"key": "594", "question": "4. Wer ist f\u00fcr das Endger\u00e4te-Management, die Anwenderbetreuung und f\u00fcr den prozessorientierten Service in seinem Zust\u00e4ndigkeitsbereich f\u00fcr den Digitalfunk in Hessen verantwortlich? ", "answer1": "die Landeskoordinierungsstelle Digitalfunk (LKD) ", "answer2": "der Servicepoint ", "answer3": "die Landesbetriebsstelle Digitalfunk (LBD)  ", "category": "Sprechfunk ", "correctAnswer": 1}, {"key": "595", "question": "5. Kann beim Einsatz tragbarer Sprechfunkanlagen (z. B. HRT) in Stahlbetonkonstruktionen oder Tunnelanlagen die Ausbreitung der elektromagnetischen Wellen behindert werden? ", "answer1": "ja, erheblich ", "answer2": "ja, jedoch nur unma\u00dfgeblich ", "answer3": "nein, in keinem Fall ", "category": "Sprechfunk ", "correctAnswer": 0}, {"key": "596", "question": "6. Wie werden Sprechfunknachrichten unterschieden? ", "answer1": "kurz-mittel-lang ", "answer2": "wichtig-unwichtig-normalwichtig ", "answer3": "Gespr\u00e4che-Durchsagen-Spr\u00fcche ", "category": "Sprechfunk ", "correctAnswer": 2}, {"key": "597", "question": "7. Buchstabieren Sie das Wort \u201eFALSCH\u201c nach der \u201eBuchstabiertafel Inland\u201c. Ich buchstabiere: ", "answer1": "Foxtrott, Alpha, Lima, Sierra, Charlie, Hotel ", "answer2": "Friedrich, Anton, Ludwig, Schule ", "answer3": "Friedrich, Anna, Leopold, Schule ", "category": "Sprechfunk ", "correctAnswer": 1}, {"key": "598", "question": "9. Durch welche Tastenkombination wird bei einem HRT die Tastensperre aufgehoben? ", "answer1": "Men\u00fc + Sprechtaste ", "answer2": "Men\u00fc + Raute ", "answer3": "Men\u00fc + Stern ", "category": "Sprechfunk ", "correctAnswer": 2}, {"key": "599", "question": "10. Die zust\u00e4ndige Leitstelle h\u00f6rt nicht st\u00e4ndig alle Gruppen in Ihrem Bereich mit. Daher ist es notwendig, per Status einen Sprechwunsch zu signalisieren. Welche Taste an einem hessischen BOS-TETRA-Funkger\u00e4t m\u00fcssen Sie hierzu bet\u00e4tigen? ", "answer1": "Ich bet\u00e4tige kurz den gr\u00fcnen Knopf oberhalb der Sprechtaste. ", "answer2": "Ich bet\u00e4tige lange die Zifferntaste \u201e0\u201c. ", "answer3": "Ich bet\u00e4tige lange die Zifferntaste \u201e5\u201c. ", "category": "Sprechfunk ", "correctAnswer": 2}, {"key": "600", "question": "11. Welche Aussage ist zu dem Funkrufnamen \u201eFlorian M\u00fccke 7-47-14\u201c zutreffend? ", "answer1": "Es handelt sich um das 14te TSF-W der Gemeinde M\u00fccke. ", "answer2": "Es handelt sich um das vierte Handsprechfunkger\u00e4t des Florian M\u00fccke 7-47-1. ", "answer3": "Dieser Funkrufname entspricht nicht dem Sonderschutzplan \u201eAB 2 Plan 2 Funkrufnamenkatalog ", "category": "Sprechfunk ", "correctAnswer": 1}, {"key": "601", "question": "12. An einer Einsatzstelle der Feuerwehr wird im Sprechfunkbetrieb zu der prim\u00e4r genutzten Gruppe eine zweite Gruppe im netzunabh\u00e4ngigen Betrieb (DMO) ben\u00f6tigt. Welche Gruppe darf verwendet werden? ", "answer1": "Es kann unverz\u00fcglich die Gruppe 310_F* geschaltet werden. Das Umschalten befiehlt die Betriebsleitung, in diesem Fall der Einsatzleiter. ", "answer2": "Es muss eine Gruppe \u00fcber die zust\u00e4ndige Zentrale Leitstelle bei der Landesbetriebsstelle Digitalfunk (LBD) beantragt werden. Erst nach Best\u00e4tigung durch die LBD darf die neue Gruppe genutzt werden. ", "answer3": "Es kann als zweite Gruppe aus dem Gruppen-Ordner \u201eFeuerwehr\u201c jede Gruppe (307_F* bis 316_F*) beliebig gew\u00e4hlt und ohne weitere Befehle verwendet werden.  ", "category": "Sprechfunk ", "correctAnswer": 0}, {"key": "602", "question": "1. Welche Hauptaufgabe \u00fcbernimmt der Angriffstrupp im Hilfeleistungseinsatz? ", "answer1": "die Rettung ", "answer2": " die Sicherung ", "answer3": " die Ger\u00e4tebereitstellung ", "category": "Technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 0}, {"key": "603", "question": "2. Welche Hauptaufgabe \u00fcbernimmt der Wassertrupp im Hilfeleistungseinsatz? ", "answer1": "die Rettung ", "answer2": "die Sicherung ", "answer3": "die Ger\u00e4tebereitstellung ", "category": "Technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 1}, {"key": "604", "question": "3. Welche Hauptaufgabe \u00fcbernimmt der Schlauchtrupp im Hilfeleistungseinsatz? ", "answer1": "die Rettung ", "answer2": "die Sicherung ", "answer3": "die Ger\u00e4tebereitstellung ", "category": "Technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 2}, {"key": "605", "question": "4. Welche Aussage \u00fcber die Aufgaben des Angriffstrupps im Hilfeleistungseinsatz ist richtig? ", "answer1": "Er sichert auf Befehl die Einsatzstelle und nimmt die hierf\u00fcr erforderlichen Einsatzmittel vor. ", "answer2": "Er rettet und leistet technische Hilfe. ", "answer3": "Er bereitet die befohlenen Ger\u00e4te f\u00fcr den Einsatz vor und betreibt sie soweit erforderlich. ", "category": "Technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 1}, {"key": "606", "question": "5. Welche Aussage \u00fcber die Aufgaben des Wassertrupps im Hilfeleistungseinsatz ist richtig? ", "answer1": "Er sichert auf Befehl die Einsatzstelle und nimmt die hierf\u00fcr erforderlichen Einsatzmittel vor. ", "answer2": "Er rettet und leistet technische Hilfe. ", "answer3": "Er bereitet die befohlenen Ger\u00e4te f\u00fcr den Einsatz vor und betreibt sie soweit erforderlich.  ", "category": "Technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 0}, {"key": "607", "question": "6. Welche Aussage \u00fcber die Aufgaben des Schlauchtrupps im Hilfeleistungseinsatz ist richtig? ", "answer1": "Er sichert auf Befehl die Einsatzstelle und nimmt die hierf\u00fcr erforderlichen Einsatzmittel vor. ", "answer2": "Er rettet und leistet technische Hilfe. ", "answer3": "Er bereitet die befohlenen Ger\u00e4te f\u00fcr den Einsatz vor und betreibt sie soweit erforderlich. ", "category": "Technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 2}, {"key": "608", "question": "7. Wer ist befugt Abweichungen von der pers\u00f6nlichen Ausr\u00fcstung im Hilfeleistungseinsatz zu befehlen? ", "answer1": "der Einheitsf\u00fchrer ", "answer2": "der Angriffstruppf\u00fchrer ", "answer3": "Es gibt keine Abweichungen, da die Unfallverh\u00fctungsvorschriften bereits alles Notwendige ", "category": "Technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 0}, {"key": "609", "question": "8. Welche Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde nimmt der Angriffstrupp im Hilfeleistungseinsatz vor? ", "answer1": "das hydraulische Rettungsger\u00e4t und ein Strahlrohr ", "answer2": "die Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde, die der Einheitsf\u00fchrer befiehlt ", "answer3": "Sanit\u00e4tskasten, Trage oder Rettungstuch, Verbandkasten oder Notfallrucksack, Ger\u00e4tesatz ", "category": "Technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 1}, {"key": "610", "question": "9. Wie ist grunds\u00e4tzlich auf Bundesstra\u00dfen und Bundesautobahnen im Hilfeleistungseinsatz vom Fahrzeug abzusitzen? ", "answer1": "auf der von der Fahrbahn abgewandten Seite ", "answer2": "Truppf\u00fchrer sitzen auf der linken Fahrzeugseite ab, Truppm\u00e4nner auf der rechten ", "answer3": "Lediglich der Wassertrupp darf absitzen, um Sicherungsma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren. ", "category": "Technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 0}, {"key": "611", "question": "10. Welche Aussage \u00fcber den Melder im Hilfeleistungseinsatz ist richtig? ", "answer1": "Der Melder arbeitet nach Weisung des Gruppenf\u00fchrers. ", "answer2": "Der Melder rettet und leistet erste Hilfe. ", "answer3": "Der Melder sichert die Einsatzstelle automatisch gegen Brandgefahr mit einem Schnellangriff und einem Pulverl\u00f6scher. ", "category": "Technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 0}, {"key": "612", "question": "11. Wer stellt die zur Rettung befohlenen Ger\u00e4te bereit, wenn der Schlauchtrupp nicht zur Verf\u00fcgung steht? ", "answer1": "der Melder und der Maschinist ", "answer2": "der Angriffstrupp ", "answer3": "der Wassertrupp  ", "category": "Technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 1}, {"key": "613", "question": "12. Welche Sicherungsaufgaben im Hilfeleistungseinsatz werden durch den Wassertrupp ohne besonderen Befehl vorgenommen? ", "answer1": "Der Wassertrupp nimmt keine Sicherungsaufgaben ohne besonderen Befehl wahr, er wartet auf die Weisungen des Gruppenf\u00fchrers. ", "answer2": "Der Wassertrupp sichert automatisch gegen die Brandgefahr, gegen herabfallende Teile, gegen gef\u00e4hrliche Stoffe, gegen Dunkelheit und gegen den flie\u00dfenden Verkehr. ", "answer3": "Der Wassertrupp sichert durch Unterbauen das verunfallte Fahrzeug, bevor der Angriffstrupp eine erste \u00d6ffnung zu einer eingeklemmten Person schaffen darf. ", "category": "Technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 0}, {"key": "614", "question": "13. Beim Hilfeleistungseinsatz wird die Ordnung des Raumes gegliedert in\u2026 ", "answer1": "Gefahrenbereich und Absperrbereich ", "answer2": "Gefahrenbereich und Bereitstellungsbereich ", "answer3": "Gefahrenstelle, Arbeitsbereich und Absperrbereich ", "category": "Technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 2}, {"key": "615", "question": "14. Wo befindet sich der Arbeitsbereich beim Hilfeleistungseinsatz nach der FwDV 3? ", "answer1": "Der Arbeitsbereich ist der Bereich, der sich im Umkreis von 5 m um die Gefahrenstelle erstreckt. ", "answer2": "Der Arbeitsbereich wird, je nach Einsatzsituation, vom Einheitsf\u00fchrer festgelegt. ", "answer3": "Es gibt keinen Arbeitsbereich, sondern nur einen Absperrbereich. ", "category": "Technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 1}, {"key": "616", "question": "15. Wie werden Einsatzstellen gegen den flie\u00dfenden Verkehr gesichert? ", "answer1": "Der Beginn der Absicherung auf Stra\u00dfen au\u00dferhalb geschlossener Ortschaften hat ungef\u00e4hr 100 m vor der Einsatzstelle zu erfolgen. ", "answer2": "Stra\u00dfen mit Gegenverkehr m\u00fcssen in beide Richtungen abgesichert werden. ", "answer3": "Mindestens ein Fahrzeug ist so aufzustellen, dass die Stra\u00dfe vollst\u00e4ndig blockiert ist. ", "category": "Technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 1}, {"key": "617", "question": "16. Was versteht man nach der FwDV 3 unter dem Begriff \u201eAbsperrbereich\u201c? ", "answer1": "Er ist die Aufstellungs-, Bewegungs- und Bereitstellungsfl\u00e4che f\u00fcr Einsatzkr\u00e4fte und Einsatzmittel. ", "answer2": "Er ist der Bereich, in dem die Ma\u00dfnahmen zur Beseitigung der Gefahr durchgef\u00fchrt werden. ", "answer3": "Er ist die Ablagefl\u00e4che, auf der die ben\u00f6tigten Einsatzmittel f\u00fcr den Absperrbereich bereitgestellt werden.  ", "category": "Technische Hilfeleistung", "correctAnswer": 0}, {"key": "618", "question": "1. In welchen Zeitabst\u00e4nden sind die Feuerwehrangeh\u00f6rigen nach \u00a7 8 der UVV-Feuerwehren (DGUV-Vorschrift 49) in Verbindung mit \u00a7 4 der UVV \u201eGrunds\u00e4tze der Pr\u00e4vention\u201c (DGUVVorschrift 1) \u00fcber die Gefahren im Feuerwehrdienst sowie \u00fcber die Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung von Unf\u00e4llen zu unterweisen? ", "answer1": "nur alle zwei Jahre ", "answer2": "mindestens einmal j\u00e4hrlich ", "answer3": "Es liegt im Ermessen des Wehrf\u00fchrers, die Vorschriften bekannt zu geben. ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 1}, {"key": "619", "question": "2. Der Freiwillige Feuerwehrangeh\u00f6rige in Hessen ist gegen Unf\u00e4lle im Dienst versichert. Bei welchem Versicherungstr\u00e4ger ist der Feuerwehrangeh\u00f6rige versichert? ", "answer1": "bei der Krankenversicherung ", "answer2": "bei der Brandversicherung ", "answer3": "bei der Unfallkasse Hessen (UKH) ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 2}, {"key": "620", "question": "3. Welcher Pr\u00fcfung unterliegen nach der UVV-Feuerwehren (DGUV-Vorschrift 49) FeuerwehrHaltegurte nach jeder Benutzung? ", "answer1": "Feuerwehr-Haltegurte m\u00fcssen einer Sichtpr\u00fcfung unterzogen werden. ", "answer2": "Sie m\u00fcssen einer Sicht- und Belastungspr\u00fcfung unterzogen werden. ", "answer3": "Sie m\u00fcssen einer Funktionspr\u00fcfung unterzogen werden. ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 0}, {"key": "621", "question": "4. Wie viele Personen m\u00fcssen nach der UVV-Feuerwehren (DGUV-Vorschrift 49) und der FwDV 1 \u201eGrundt\u00e4tigkeiten\u201c mindestens ein BM-Strahlrohr halten, wenn ein St\u00fctzkr\u00fcmmereinsatz nicht m\u00f6glich ist? ", "answer1": "zwei Personen ", "answer2": "drei Personen ", "answer3": "vier Personen  ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 1}, {"key": "622", "question": "5. Welche Schutzausr\u00fcstung ist nach der UVV-Feuerwehren (DGUV-Vorschrift 49) bei \u00dcbungen und im Einsatz zu tragen? ", "answer1": "Es gen\u00fcgt bei \u00dcbungen das Tragen des Feuerwehrhelmes und des Schutzanzuges. ", "answer2": "Beim Einsatz ist keine besondere Schutzausr\u00fcstung erforderlich. ", "answer3": "Bei \u00dcbungen und im Einsatz ist die pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstung zu tragen, die vor den vorhandenen und den zu erwartenden Gefahren sch\u00fctzt. Mindestens: Feuerwehrschutzanzug, Feuerwehrhelm mit Nackenschutz und Feuerwehrschutzhandschuhe, Feuerwehrschutzschuhwerk ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 2}, {"key": "623", "question": "6. Bis zu welcher H\u00f6he d\u00fcrfen nach der UVV-Feuerwehren (DGUV-Vorschrift 49) Selbstrettungs\u00fcbungen unter besonderen Sicherungsma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt werden? ", "answer1": "Bis zu einer H\u00f6he von 6 Metern sind Selbstrettungs\u00fcbungen erlaubt. ", "answer2": "Bis zu einer H\u00f6he von 8 Metern sind Selbstrettungs\u00fcbungen erlaubt. ", "answer3": "Bis zu einer H\u00f6he von 10 Metern sind Selbstrettungs\u00fcbungen erlaubt. ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 1}, {"key": "624", "question": "7. Worauf bezieht sich der Geltungsbereich der UVV-Feuerwehren (DGUV-Vorschrift 49)? ", "answer1": "Der Geltungsbereich bezieht sich u.a. auf Feuerwehreinrichtungen sowie auf Versicherte im ehrenamtlichen Feuerwehrdienst. ", "answer2": "Der Geltungsbereich bezieht sich nur auf Einsatzstellen und \u00dcbungen. ", "answer3": "Der Geltungsbereich bezieht sich nur auf Einsatzstellen, insbesondere auf die Rettung von Menschenleben. ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 0}, {"key": "625", "question": "8. Welche Mindestabst\u00e4nde sind nach FwDV 10 \u201eDie tragbaren Leitern\u201c bei Ann\u00e4herung an elektrische, unter Spannung stehende Anlagen einzuhalten? ", "answer1": "bis 1 000 Volt 1 Meter, \u00fcber 220 000 Volt mindestens 1 Meter ", "answer2": "bis 1 000 Volt 1 Meter, \u00fcber 220 000 Volt mindestens 3 Meter ", "answer3": "bis 1 000 Volt 1 Meter, \u00fcber 220 000 Volt mindestens 5 Meter ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 2}, {"key": "626", "question": "9. Welcher Sicherheitsabstand ist nach FwDV 10 \u201eDie tragbaren Leitern\u201c mit Leitern in der N\u00e4he von elektrischen Freileitungen mit einer Spannung von 110 000 Volt mindestens einzuhalten? ", "answer1": "3 Meter ", "answer2": "4 Meter ", "answer3": "5 Meter  ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 0}, {"key": "627", "question": "10. Wo ist die Art der Durchf\u00fchrung der regelm\u00e4\u00dfigen Pr\u00fcfungen von Ausr\u00fcstungen und Ger\u00e4ten nach der UVV-Feuerwehren (DGUV-Vorschrift 49) festgelegt? ", "answer1": "in den Pr\u00fcfgrunds\u00e4tzen f\u00fcr Ausr\u00fcstung und Ger\u00e4te der Feuerwehr ", "answer2": "in den Feuerwehr-Dienstvorschriften ", "answer3": "in den Feuerschutzgesetzen der Bundesl\u00e4nder ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 0}, {"key": "628", "question": "11. Wie ist ein Schlauch beim Besteigen einer Leiter zu tragen? ", "answer1": "Das Strahlrohr wird zwischen Feuerwehr-Haltegurt und K\u00f6rper gesteckt. ", "answer2": "Der Schlauch wird mit einem Schlauchhalter am K\u00f6rper befestigt. ", "answer3": "Der Schlauch wird \u00fcber der Schulter getragen, das Strahlrohr wird nicht zwischen Feuerwehr- Haltegurt und K\u00f6rper gesteckt. ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 2}, {"key": "629", "question": "12. In welchem Fall d\u00fcrfen schadhafte Leitern nach der DGUV Information 208-016 \u201eHandlungsanleitung f\u00fcr den Umgang mit Leitern und Tritten\u201c wieder benutzt werden? ", "answer1": "Sie d\u00fcrfen nie mehr benutzt werden. ", "answer2": "Sie d\u00fcrfen wieder benutzt werden, wenn sie geflickt und gestrichen sind. ", "answer3": "Der Arbeitgeber hat sicherzustellen, dass Leitern und Tritte nach Instandsetzungsarbeiten, welche die Sicherheit dieser Arbeitsmittel beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnen, auf ihren sicheren Zustand gepr\u00fcft werden. ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 2}, {"key": "630", "question": "13. Was ist bei Leitern, die an Verkehrswegen aufgestellt sind, nach der DGUV Information 208- 016 \u201eHandlungsanleitung f\u00fcr den Umgang mit Leitern und Tritten\u201c zu beachten? ", "answer1": "Leitern auf Verkehrswegen sind gegen unbeabsichtigtes Umsto\u00dfen zu sichern. ", "answer2": "Leitern d\u00fcrfen nicht auf Verkehrswegen aufgestellt werden. ", "answer3": "Leitern d\u00fcrfen nur auf Verkehrswegen aufgestellt werden, wenn diese Wege von der Polizei abgesperrt sind. ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 0}, {"key": "631", "question": "14. Wie sind nach der UVV-Feuerwehren (DGUV-Vorschrift 49) Strahlrohre, Schl\u00e4uche und Verteiler zu benutzen? ", "answer1": "so, dass Feuerwehrangeh\u00f6rige beim Umgang mit diesen Ger\u00e4ten nicht gef\u00e4hrdet werden ", "answer2": "so, dass sie mindestens 35 Jahre eingesetzt werden k\u00f6nnen ", "answer3": "Eine besondere Art der Benutzung ist nicht vorgeschrieben.  ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 0}, {"key": "632", "question": "15. Welche der nachfolgend aufgef\u00fchrten Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde sind nach den Pr\u00fcfgrunds\u00e4tzen f\u00fcr Ausr\u00fcstung und Ger\u00e4te der Feuerwehr (DGUV Grundsatz 305-002) nach jeder Benutzung einer Sichtpr\u00fcfung auf Abnutzung und Fehlerstellen zu unterziehen? ", "answer1": "Saugschl\u00e4uche, Saugkorb und Mehrzweckleinen ", "answer2": "Leitern, Feuerwehr-Haltegurte, Feuerwehrleinen und Sprungrettungsger\u00e4te ", "answer3": "Schaumstrahlrohre, Zumischer, Feuerwehr-Haltegurt und D-Ansaugschl\u00e4uche ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 1}, {"key": "633", "question": "16. Was ist im Sinne der UVV-Feuerwehren (DGUV-Vorschrift 49) der Einsatzort? ", "answer1": "die Stelle, an der die Feuerwehr dienstlich t\u00e4tig wird ", "answer2": "die Versorgungsstelle f\u00fcr die Einsatzkr\u00e4fte ", "answer3": "das Gemeindegebiet ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 0}, {"key": "634", "question": "17. Worauf ist nach der VDE 0132 \u201eBrandbek\u00e4mpfung in elektrischen Anlagen\u201c beim Aufrichten von Leitern in der N\u00e4he elektrischer Freileitungen oder sonstiger Strom f\u00fchrender Teile zu achten? ", "answer1": "Es ist darauf zu achten, dass die eingesetzten Leitern isoliert sind. ", "answer2": "Es ist darauf zu achten, dass die eingesetzten Leitern geerdet sind. ", "answer3": "Es ist darauf zu achten, dass ein entsprechender Sicherheitsabstand eingehalten wird. ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 2}, {"key": "635", "question": "18. In welchem Fall darf von einer tragbaren Leiter Wasser gegeben werden? ", "answer1": "wenn die Leiter von einem Feuerwehrangeh\u00f6rigen gesichert wird ", "answer2": "wenn die Leiter am Kopfende befestigt ist und der Strahlrohrf\u00fchrer gesichert ist ", "answer3": "in keinem Fall ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 1}, {"key": "636", "question": "19. Welche der folgenden Teile der pers\u00f6nlichen Schutzausr\u00fcstung m\u00fcssen den Feuerwehrangeh\u00f6rigen nach der UVV-Feuerwehren (DGUV-Vorschrift 49) zur Verf\u00fcgung gestellt werden? ", "answer1": "Feuerwehrhelm mit Nackenschutz, Sicherheitsschuhwerk, Schutzhandschuhe ", "answer2": "Feuerwehrhelm mit Nackenschutz, Schutzanzug ", "answer3": "Feuerwehrhelm mit Nackenschutz, Feuerwehrschutzanzug, Feuerwehrschutzhandschuhe, Feuerwehrschutzschuhwerk  ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 2}, {"key": "637", "question": "20. M\u00fcssen aktive Feuerwehrangeh\u00f6rige \u00fcber Unfallgefahren bez\u00fcglich der UVV-Feuerwehren (DGUV-Vorschrift 49) in Verbindung der UVV \u201eGrunds\u00e4tze der Pr\u00e4vention\u201c (DGUVVorschrift 1) unterwiesen werden? ", "answer1": "Ja, im Rahmen der Aus- und Fortbildung und mindestens einmal j\u00e4hrlich. ", "answer2": "Nein, es sei denn, dass es der Leiter der Feuerwehr f\u00fcr notwendig h\u00e4lt. ", "answer3": "nur in ganz bestimmten F\u00e4llen ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 0}, {"key": "638", "question": "21. Welche Feuerwehrangeh\u00f6rigen sind bei der Unfallkasse Hessen gesetzlich versichert? ", "answer1": "nur die Mitglieder der Einsatzabteilung ", "answer2": "die Mitglieder der Einsatzabteilung sowie die Angeh\u00f6rigen der Jugendfeuerwehr und Kindergruppe ", "answer3": "grunds\u00e4tzlich alle Mitglieder des Feuerwehrvereines ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 1}, {"key": "639", "question": "22. Sie werden w\u00e4hrend der Feuerwehrausbildung leicht verletzt. Auf was sollten Sie den behandelnden Arzt hinweisen? ", "answer1": "auf den Namen des zust\u00e4ndigen Leiters der Feuerwehr ", "answer2": "auf den Namen des zust\u00e4ndigen Ausbilders ", "answer3": "dass es sich um einen Feuerwehrdienstunfall handelt und dass die Unfallkasse Hessen der Versicherungstr\u00e4ger ist ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 2}, {"key": "640", "question": "23. Sie sind aktives Mitglied der Freiwilligen Feuerwehr und werden auf dem Heimweg nach einer Feuerwehr\u00fcbung durch einen Unfall verletzt. Deckt die gesetzliche Unfallversicherung diesen Fall ab? ", "answer1": "Nein, da die \u00dcbung beendet ist. ", "answer2": "Ja, aber nur, wenn Dienstkleidung getragen wurde. ", "answer3": "Ja, wenn sich der Unfall auf dem direkten Heimweg ereignete. ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 2}, {"key": "641", "question": "24. Wer entrichtet die Beitr\u00e4ge zur Finanzierung der gesetzlichen Unfallkassen im Falle der Freiwilligen Feuerwehren? ", "answer1": "die Gemeinden ", "answer2": "die Feuerwehrangeh\u00f6rigen ", "answer3": "die Feuerwehrvereine ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 0}, {"key": "642", "question": "25. Welche Rechtsvorschrift ist gesetzliche Grundlage der Unfallversicherung? ", "answer1": "das B\u00fcrgerliche Gesetzbuch ", "answer2": "die UVV Feuerwehren (DGUV-Vorschrift 49) ", "answer3": "das Sozialgesetzbuch  ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 2}, {"key": "643", "question": "26. Wer ist der zust\u00e4ndige Unfallversicherungstr\u00e4ger der Freiwilligen Feuerwehren in Hessen? ", "answer1": "Stadt/Gemeinde ", "answer2": "Unfallkasse Hessen (UKH) ", "answer3": "eigene Unfallversicherung ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 1}, {"key": "644", "question": "27. Ein Feuerwehrangeh\u00f6riger hat sich beim Einsatz eine leichte Schnittverletzung zugezogen, die mit einem Pflasterverband versorgt worden ist. Welche Aussage ist zutreffend? ", "answer1": "Es ist grunds\u00e4tzlich eine Unfallanzeige zu erstellen. ", "answer2": "Grunds\u00e4tzlich sollten auch kleinere Verletzungen in das Verbandbuch eingetragen werden. ", "answer3": "Es ist eine Unfallanzeige zu erstellen und zus\u00e4tzlich der Unfall in dem Verbandbuch zu dokumentieren. ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 1}, {"key": "645", "question": "28. Was ist beim Betrieb von elektrischen Betriebsmitteln zur Vermeidung eines Stromschlags zu beachten? ", "answer1": "Sie d\u00fcrfen nur mit einem Personenschutzschalter betrieben werden. ", "answer2": "Sie sollen nur an den Stromerzeugern der Feuerwehr angeschlossen werden. ", "answer3": "Sie d\u00fcrfen in Ausnahmef\u00e4llen an einem anderen Speisepunkt ohne Personenschutzschalter betrieben werden. ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 1}, {"key": "646", "question": "29. Was ist nach UVV-Feuerwehren (DGUV-Vorschrift 49) nach jeder Benutzung von Ausr\u00fcstungen, Ger\u00e4te und pers\u00f6nlichen Schutzausr\u00fcstungen zu beachten? ", "answer1": "Es ist eine Sichtpr\u00fcfung durchzuf\u00fchren. ", "answer2": "Es ist eine Funktionspr\u00fcfung durchzuf\u00fchren. ", "answer3": "Es ist eine Sicht- und Funktionspr\u00fcfung durchzuf\u00fchren. ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 0}, {"key": "647", "question": "30. Was ist nach UVV-Feuerwehren (DGUV-Vorschrift 49) bei Ausbildungen, \u00dcbungen und Vorf\u00fchrungen mit Sprungrettungsger\u00e4ten zu beachten? ", "answer1": "\u00dcbungen d\u00fcrfen bis zu einer H\u00f6he von 16 m durchgef\u00fchrt werden. ", "answer2": "Zu Ausbildungszwecken darf auch gesprungen werden. ", "answer3": "Zu Ausbildungs-, \u00dcbungs- und Vorf\u00fchrungszwecken darf nicht gesprungen werden.  ", "category": "Unfallverh\u00fctung / Unfallversicherung ", "correctAnswer": 2}, {"key": "648", "question": "1. In welchem Abstand muss, innerhalb einer geschlossenen Ortschaft, mit der Absicherung der Einsatzstelle gegen den flie\u00dfenden Verkehr begonnen werden? ", "answer1": " 50 Meter ", "answer2": "100 Meter ", "answer3": "200 Meter ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 1}, {"key": "649", "question": "2. W\u00e4hrend des Vollbrandes eines Hauses platzen beim Nachbarhaus durch W\u00e4rme\u00fcbertragung Fensterscheiben. Um welche Art der W\u00e4rme\u00fcbertragung handelt es sich hier? ", "answer1": "um W\u00e4rmemitf\u00fchrung ", "answer2": "um W\u00e4rmeleitung ", "answer3": "um W\u00e4rmestrahlung ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 2}, {"key": "650", "question": "3. Welche M\u00f6glichkeit ist nicht geeignet, um bei Einsatzkr\u00e4ften einer Angst- oder Panikreaktion vorzubeugen? ", "answer1": "eine allgemein gute Ausbildung ", "answer2": "das Trainieren von Notfallsituationen ", "answer3": "das Verschweigen von gef\u00e4hrlichen Situationen, um andere nicht zu verunsichern ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 2}, {"key": "651", "question": "4. Welche Aussage \u00fcber die Gefahr durch Atemgifte ist richtig? ", "answer1": "Atemgifte werden nur \u00fcber die Atmung aufgenommen. ", "answer2": "Atemgifte k\u00f6nnen durch verschmutzte Einsatzkleidung verschleppt werden. ", "answer3": "Bei Atemgiften handelt es sich stets um Gase.  ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 1}, {"key": "652", "question": "5. Welches ist keine geeignete M\u00f6glichkeit, beim Atemschutzeinsatz in verrauchten Bereichen das Auffinden des R\u00fcckweges sicherzustellen? ", "answer1": "eine stabile Funkverbindung ", "answer2": "die R\u00fcckwegsicherung mittels Feuerwehrleine ", "answer3": "die R\u00fcckwegsicherung mittels Schlauchleitung ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 0}, {"key": "653", "question": "6. Beim Absuchen der R\u00e4ume eines verrauchten Geb\u00e4udes gelangt ein Trupp an eine T\u00fcr zu einem Raum, der als elektrischer Betriebsraum gekennzeichnet ist. Welche Aussage bez\u00fcglich des weiteren Vorgehens trifft zu? ", "answer1": "Die T\u00fcr wird vorschriftsm\u00e4\u00dfig ge\u00f6ffnet und auch dieser Raum abgesucht. ", "answer2": "Der Trupp meldet die Lage an den Gruppenf\u00fchrer und wartet auf weitere Anweisungen. ", "answer3": "Der Trupp l\u00e4sst die T\u00fcr au\u00dfer Acht und geht weiter vor. ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 1}, {"key": "654", "question": "7. Welche Aussage \u00fcber die Anwendung von L\u00f6schschaum bei der Brandbek\u00e4mpfung unter Spannung stehender elektrischer Anlagen ist richtig? ", "answer1": "Mit Mehrbereichsschaummittel erzeugter Schaum ist elektrisch leitend und darf nicht eingesetzt werden. ", "answer2": "Schaum ist elektrisch isolierend und darf generell bedenkenlos eingesetzt werden. ", "answer3": "Es darf nur Schwerschaum eingesetzt werden. ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 0}, {"key": "655", "question": "8. Bei welcher Einsatzsituation kann es beim Einsatz eines Bel\u00fcftungsger\u00e4tes zu einer Explosion kommen? ", "answer1": "beim Bel\u00fcften eines CO2 gefluteten Raumes ", "answer2": "bei der Verd\u00fcnnung einer freigesetzten Chlorwolke ", "answer3": "bei der Brandbek\u00e4mpfung in einer Schreinerei ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 2}, {"key": "656", "question": "9. Welche Ma\u00dfnahmen sch\u00fctzen im Einsatz vor der Gefahr einer Explosion? ", "answer1": "das Ablegen von Mobiltelefon und Funkalarmempf\u00e4nger bereits im Feuerwehrhaus ", "answer2": "das Nasshalten der Feuerschutzkleidung ", "answer3": "der Einsatz genormter Ger\u00e4te  ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 0}, {"key": "657", "question": "10. Welche Aussage zur Selbstsicherung mit dem Feuerwehr-Haltegurt ist falsch? ", "answer1": "Der Anschlagpunkt muss sich immer oberhalb des Feuerwehr-Haltegurtes befinden. ", "answer2": "Der Karabinerhaken des Sicherungsseiles wird am Festpunkt eingeklinkt. ", "answer3": "Der Karabinerhaken des Sicherungsseiles wird in die Halte\u00f6se am Gurt eingeklinkt. ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 1}, {"key": "658", "question": "11. Mit welchem Knoten wird eine Feuerwehrleine an einem Festpunkt angeschlagen? ", "answer1": "mit dem Zimmermannsschlag ", "answer2": "mit einem doppelten Ankerstich ", "answer3": "mit einem Mastwurf, gesichert durch einen Spierenstich ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 2}, {"key": "659", "question": "12. Sie werden im Rahmen eines Hochwassereinsatzes t\u00e4tig. Welche Gefahren k\u00f6nnen hierbei vorhanden sein? ", "answer1": "Nur die Gefahr der Elektrizit\u00e4t durch unter Wasser stehende elektrische Anlagen oder Leitungen. ", "answer2": "Durch Keime im Wasser k\u00f6nnen Krankheiten ausgel\u00f6st werden. ", "answer3": "F\u00fcr Einsatzkr\u00e4fte, die schwimmen k\u00f6nnen, bestehen hierbei keine Gefahren. ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 1}, {"key": "660", "question": "13. Ein Feuerwehrangeh\u00f6riger nimmt unter Medikamenteneinfluss an einem Einsatz teil. Welche Folge kann dieses Verhalten haben? ", "answer1": "Da die Krankheitssymptome ausgeschaltet sind, ist mit keinerlei Folgen zu rechnen. ", "answer2": "Hohe k\u00f6rperliche Anforderungen k\u00f6nnen zu einer gef\u00e4hrlichen \u00dcberlastung f\u00fchren. ", "answer3": "Der Einsatzleiter ist zu informieren, damit dieser sich um eine eventuelle \u00e4rztliche Versorgung vor Ort k\u00fcmmert. ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 1}, {"key": "661", "question": "14. Bei welchen Einsatzsituationen kann es zur Rauchgasdurchz\u00fcndung kommen? ", "answer1": "LKW-Reifenbrand in einem Freilager ", "answer2": "Fl\u00e4chenbrand ", "answer3": "Lagerhallenbrand ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 2}, {"key": "662", "question": "15. Mit welcher Farbe werden Druckgasbeh\u00e4lter f\u00fcr brennbare Gase, au\u00dfer Acetylen, gekennzeichnet? ", "answer1": "Gr\u00fcn ", "answer2": "Gelb ", "answer3": "Rot  ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 2}, {"key": "663", "question": "16. Bei einem Brand sehen Sie mehrere Gasflaschen mit unterschiedlichem Farbanstrich. Welche Kombination Farbe / Gas ist richtig? ", "answer1": "Grau / Acetylen ", "answer2": "Braun / Stickstoff ", "answer3": "Rot / brennbare Gase ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 2}, {"key": "664", "question": "17. In welchem Abstand muss auf Kraftfahrstra\u00dfen mit getrennten Richtungsfahrbahnen mit der Absicherung der Einsatzstelle gegen den flie\u00dfenden Verkehr begonnen werden? ", "answer1": "400 m ", "answer2": "600 m ", "answer3": "800 m ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 2}, {"key": "665", "question": "18. Wie lautet die Merkregel zu den Gefahren der Einsatzstelle? ", "answer1": "4A-1C-4E ", "answer2": "3A-1B-1C-3E ", "answer3": "ACE-Regel ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 0}, {"key": "666", "question": "19. Welcher Sicherheitsabstand gilt bei einsturzgef\u00e4hrdeten Geb\u00e4udeteilen? ", "answer1": "Geb\u00e4udeh\u00f6he x 2 ", "answer2": "Geb\u00e4udeh\u00f6he x 1,5 ", "answer3": " generell 10 m ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 1}, {"key": "667", "question": "20. In welchem Abstand muss, au\u00dferhalb einer geschlossenen Ortschaft, mit der Absicherung der Einsatzstelle gegen den flie\u00dfenden Verkehr begonnen werden? ", "answer1": "100 m ", "answer2": "200 m ", "answer3": "400 m ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 1}, {"key": "668", "question": "21. Welcher Sicherheitsabstand ist zu spannungsf\u00fchrenden Anlagen bis 1000 V mindestens einzuhalten? ", "answer1": "5 m ", "answer2": "3 m ", "answer3": "1 m  ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 2}, {"key": "669", "question": "22. Welches Truppmitglied geht beim Atemschutzeinsatz beim Absuchen von verrauchten Bereichen grunds\u00e4tzlich vor? ", "answer1": "der Truppf\u00fchrer ", "answer2": "der Truppmann ", "answer3": "hierbei gibt es keine Festlegung  ", "category": "Verhalten bei Gefahr ", "correctAnswer": 0}, {"key": "670", "question": "1. Welche Bedeutung hat die Zahl \u201e100\u201c nach dem Buchstaben \u201eH\u201c auf einem Hinweisschild f\u00fcr Unterflurhydranten? ", "answer1": "Der Durchmesser der Versorgungsleitung, an die der Hydrant angeschlossen ist, betr\u00e4gt 100 mm. ", "answer2": "Der Hydrant liegt in einer Entfernung von 100 m vom Objekt. ", "answer3": "Der Hydrant liefert ca. 100 l Wasser pro Minute. ", "category": "Wasserf\u00f6rderung", "correctAnswer": 0}, {"key": "671", "question": "2. Wie viel Liter Wasser liefern ein BM- und ein CM-Strahlrohr bei einem Strahlrohrdruck von 5 bar in 10 Minuten, wenn beide Strahlrohre ohne Mundst\u00fcck eingesetzt sind? ", "answer1": "ca. 10.000 l ", "answer2": "ca. 8.000 l ", "answer3": "ca. 5.000 l ", "category": "Wasserf\u00f6rderung", "correctAnswer": 0}, {"key": "672", "question": "3. Was ist beim Einsatz von Schlauchbr\u00fccken nach der FwDV 1 \u201eGrundt\u00e4tigkeiten\u201c zu beachten? ", "answer1": "Schlauchbr\u00fccken d\u00fcrfen nur zum \u00dcberbr\u00fccken von B-Schlauchleitungen eingesetzt werden. ", "answer2": "Auf die Verkehrssicherung ist besonders zu achten. ", "answer3": "Schlauchbr\u00fccken m\u00fcssen nicht gesichert werden, da ein gefahrloses \u00dcberfahren mit Kraftfahrzeugen m\u00f6glich ist. ", "category": "Wasserf\u00f6rderung", "correctAnswer": 1}, {"key": "673", "question": "4. Was ist beim Aufbau einer F\u00f6rderstrecke \u00fcber lange Strecken zu beachten? ", "answer1": "Schl\u00e4uche sind m\u00f6glichst am Rand von Verkehrswegen zu verlegen. ", "answer2": "Die Schlauchleitung ist immer auf direktem und k\u00fcrzestem Weg zu verlegen. ", "answer3": "Beim \u00dcberqueren von Gleisk\u00f6rpern ist die Schlauchleitung durch Schlauchbr\u00fccken zu sichern.  ", "category": "Wasserf\u00f6rderung", "correctAnswer": 0}, {"key": "674", "question": "5. Was ist beim Aufbau einer F\u00f6rderstrecke \u00fcber lange Strecken zu beachten? ", "answer1": "Schwieriges, un\u00fcbersichtliches, unebenes Gel\u00e4nde und Hindernisse zum Aufbau der L\u00f6schwasserstrecke sind m\u00f6glichst zu meiden. ", "answer2": "Beim Auslegen von Druckschl\u00e4uchen \u00fcber Hindernisse (Z\u00e4une o. \u00e4.) d\u00fcrfen Steckleiterteile als Schlauchst\u00fctzen nicht verwendet werden. ", "answer3": "Beim Kuppeln der B-Schlauchleitung darf diese nach der FwDV 1 \u201eGrundt\u00e4tigkeiten\u201c auch durch einen Feuerwehrangeh\u00f6rigen gekuppelt werden. ", "category": "Wasserf\u00f6rderung", "correctAnswer": 0}, {"key": "675", "question": "6. Bei einer geschlossenen F\u00f6rderstrecke f\u00f6rdert man den F\u00f6rderstrom \u2026 ", "answer1": "\u2026 von einer Pumpe in einen L\u00f6schwasserbeh\u00e4lter. ", "answer2": "\u2026 von einer Pumpe in die n\u00e4chste Pumpe. ", "answer3": "\u2026 von einer Pumpe in die Strahlrohre. ", "category": "Wasserf\u00f6rderung", "correctAnswer": 1}, {"key": "676", "question": "7. Welche Aussage bez\u00fcglich des F\u00f6rderstroms bei einer L\u00f6schwasserf\u00f6rderung ist richtig? ", "answer1": "Der F\u00f6rderstrom \u00e4ndert sich proportional der F\u00f6rderl\u00e4nge. ", "answer2": "Der F\u00f6rderstrom \u00e4ndert sich durch \u00c4nderung der Abgabemenge. ", "answer3": "Der F\u00f6rderstrom \u00e4ndert sich bei einer ruhenden L\u00f6schwasserf\u00f6rderstrecke. ", "category": "Wasserf\u00f6rderung", "correctAnswer": 1}, {"key": "677", "question": "8. Wie \u00e4ndert sich der Druckverlust, bezogen auf die Ver\u00e4nderung der Streckenl\u00e4nge bei einer L\u00f6schwasserf\u00f6rderstrecke? ", "answer1": "Er ver\u00e4ndert sich proportional. ", "answer2": "Er ver\u00e4ndert sich im Quadrat der Entfernung. ", "answer3": "Er ver\u00e4ndert sich durch Ver\u00e4nderung der Streckenl\u00e4nge nicht. ", "category": "Wasserf\u00f6rderung", "correctAnswer": 0}, {"key": "678", "question": "9. Wie muss der Schlauch bei Verlegung einer Schlauchleitung mit einer fahrbaren Schlauchhaspel abrollen? ", "answer1": "von oben ", "answer2": "von unten ", "answer3": "dabei gibt es keine Vorgabe ", "category": "Wasserf\u00f6rderung", "correctAnswer": 1}, {"key": "679", "question": "10. Wie viele Ersatzschl\u00e4uche werden beim Aufbau einer F\u00f6rderstrecke bereitgestellt? ", "answer1": "ein Schlauch je 500 m F\u00f6rderstrecke ", "answer2": "ein Schlauch je 200 m F\u00f6rderstrecke ", "answer3": "ein Schlauch je 100 m F\u00f6rderstrecke ", "category": "Wasserf\u00f6rderung", "correctAnswer": 2}, {"key": "680", "question": "8. Welche Einrichtung ist der funkbetriebliche Mittelpunkt eines Funkverkehrskreises? ", "answer1": "die gro\u00dfe Relaisfunkstelle ", "answer2": "die Zentrale Leitstelle ", "answer3": "das Regierungspr\u00e4sidium ", "category": "Sprechfunk", "correctAnswer": 1}, {"key": "681", "question": "19. Wer unterst\u00fctzt nach der FwDV 10 \u201eDie tragbaren Leitern\u201c die Trupps bei der Entnahme tragbarer Leitern vom Fahrzeug? ", "answer1": "der Gruppenf\u00fchrer ", "answer2": "der Melder ", "answer3": "der Maschinist ", "category": "Rettungsger\u00e4te", "correctAnswer": 2}]